Q. 1. 인간 최고의 주된 목적은 무엇인가?
A. 인간 최고의 주된 목적은
	하나님을 영화롭게 하는 것과 
	그분을 충만히 즐거워하는 것입니다.
		영원토록

Q. 2. 하나님이 계심을 어떻게 알 수 있습니까?
A. 사람에게 있는 본성의 빛과
	하나님의 작품들(피조물)이
		하나님이 계신 것을 분명하게 드러냅니다.
그러나 오직 하나님의 말씀과 성령만이
	충분히 그리고 효과적으로
		사람에게 하나님을 드러내줍니다.
			그들의 구원을 위하여

Q. 3. 무엇이 하나님의 말씀입니까?
A. 구약과 신약 성경이
	하나님의 말씀이다.
	믿음과 순종의 유일한 법칙인

Q. 4. 성경이 하나님의 말씀이라는 것을 어떻게 알 수 있습니까?
A. 성경은 하나님의 말씀인 것을 나타내고 있습니다.
	성경 그 자체의 존엄성과 순결성으로 인해,
	모든 부분들의 통일과, 전체적 범위가
		하나님께 모든 영광을 돌리는 것으로
	성경의 빛과 능력으로 인해
		죄인들을 자각하게하고 회개하게 하고
		신자들을 위로하며 세우는 것으로
			구원에 이르도록
	그러나 성령 하나님만이
		증거하시는
		성경으로 말미암아, 성경과 더불어
			사람의 마음 안에서 
	홀로 충분히 설득하실 수 있습니다.
		성경이 참으로 하나님 말씀임을

Q. 5. 성경이 주로 가르치는 것이 무엇입니까?
A. 성경이 주로 가르치는 것은
	사람이 하나님에 관하여 믿을 것이 무엇인가,
	그리고
	하나님께서 사람에게 어떤 의무를 요구하시는가 입니다.


Q. 6. 성경은 하나님에 대하여 무엇을 알게 해 줍니까?
A. 성경은 알게 해줍니다.
	하나님이 어떤 분이신 것과
	신적 본질에서의 위격과
	그 분의 작정과
	그 작정의 실행을

Q. 7. 하나님은 어떤 분이십니까?
A. 하나님은 영이시며,
	그분 자신 안에서 그리고 스스로 무한하십니다.
		그 존재와 영광과 축복과 완전하심이
	모든 것에 충족하시며, 영원하시고, 불변하시고, 우리가 그를 완전히 이해할 수 없으며, 어디든지 계시며, 전능하시고, 모든 것을 다 아시며, 가장 지혜로우시고, 가장 거룩하시며, 가장 의로우시고, 가장 자비로우시며, 은혜로우시고, 오래 참으시며, 선하심과 진실하심이 풍성하십니다.

Q. 8. 하나님 한 분 외에 다른 신들이 있습니까?
A. 오직 한분 뿐이십니다.
	살아계시고
	참되신 하나님은

Q. 9. 하나님의 신적 본질에 몇 위격이 있습니까?
A. 신적 본질에는 삼 위가 계십니다.
	성부, 성자, 그리고 성령의
	이 삼위는
		참되시고 영원하신 한 분 하나님으로서
			그 본질이 같으시며
			능력과 영광에 있어서 동등하십니다.
			비록 각 위의 고유성은 다를지라도,

Q. 10. 하나님의 신적 본질에 계시는 삼 위의 고유성이란 무엇입니까?
A. 이것이 고유성입니다.
	성부께서 성자를 낳으신 것
	성자께서 성부로부터 나신 것
	성령께서 나오신 것
		성부와 성자로부터
		영원히

Q. 11. 성자와 성령이 성부와 동등한 하나님이란 것을 어떻게 압니까?
A. 성경이 명백히 나타냅니다.
	성자와 성령이 성부와 동등한 하나님이라는 것을,
		그들에게 돌림으로써
			이름들, 속성들, 일들, 그리고 예배를
			오직 하나님에게만 고유한

Q. 12. 하나님의 작정은 무엇입니까?
A. 하나님의 작정은
	지혜롭고 자유로운 거룩함의 행위입니다.
		그의 뜻을 의논함으로
	그것으로써, 영원부터, 하나님은 하셨습니다.
		하나님 자신의 영광을 위하여
		불변하게 미리 정하심을
			모든 되어가는 일들,
			특별히 천사들과 사람들에 관하여

Q. 13. 하나님께서 천사들과 사람들에 관해 특별히 작정하신 것은 무엇입니까?
A. 하나님은
		영원하고 불변하신 작정에 따라,
		하나님의 순전하신 사랑으로
		하나님의 영광스러운 은혜를 찬양하도록
		정한 때에 나타내시기 위해
	몇몇 천사들을 영광으로 택하시고
		또한 그리스도 안에서
	몇몇의 사람들을 영생에 이르도록 택하셨습니다.
			그 방법까지 택하심으로
		또한, 하나님의 주권적 능력과 측량할 수 없는 그의 뜻의 의논에 따라,
		(호의를 베풀 수도 있고 아니할 수도 있는, 기쁘신 뜻에 따라)
	다른 이들을 미리 정하셔서 간과하셨습니다.
		수치와 진노로
		저희 죄로 인해 벌을 받게 하셨고
		하나님의 공의와 영광을 찬양하도록

Q. 14. 하나님께서 그 작정을 어떻게 이루십니까?
A. 하나님께서 그 작정을 이루십니다.
	창조와 섭리하시는 일로써
		자기의 틀림없는 예지와
		자기 의지의 자유롭고 변함없는 뜻의 결정에 따라

Q. 15. 창조의 일이 무엇입니까?
A. 창조의 일은
	하나님께서
		태초에
		그의 능력의 말씀으로
	없는 가운데서 세계와 그 중에 있는 만물을 만드신 것으로,
		하나님 자신을 위하여
		엿새 동안
	그 모든 것은 매우 좋았습니다.

Q. 16. 하나님께서는 천사들을 어떻게 창조하셨습니까?
A. 하나님께서는 모든 천사들을 창조하셨습니다.
	영으로, 죽지 않고, 거룩하며, 지식에 뛰어나고, 능력을 크게 하여
		하나님의 명령을 집행하며
		그의 이름을 찬양하도록
	그러나 변할 수 있었습니다.

Q. 17. 하나님께서는 사람을 어떻게 창조하셨습니까?
A. 하나님께서는 모든 피조물을 지으신 후에
	남자와 여자로 사람을 창조하셨습니다.
		몸을 만드시고
			남자는 땅의 흙으로
			여자는 남자의 갈비를 취해
		그들에게 부여하셨습니다.
			살아있고, 이성이 있으며, 죽지 않는 영을,
	하나님의 형상대로 지으셨습니다.
		지식과 의와 거룩함에 있어서
	저희 마음에 하나님의 율법을 새기시고,
		그것을 성취할 능력을 가지게 하시며
		모든 피조물을 다스리게 하셨습니다.
	그러나 타락할 수 있었습니다.

Q. 18. 하나님의 섭리의 사역은 무엇입니까?
A. 하나님의 섭리의 사역은
		가장 거룩하고, 지혜롭고, 강한 능력으로
	보존하고 통치하는 것입니다.
		그의 모든 피조물들을
			그들과 그들의 모든 행동들까지 명하심으로
	하나님 자신의 영광을 위하여

Q. 19. 천사들을 향한 하나님의 섭리는 무엇입니까?
A. 하나님께서는 자신의 섭리로
	어떤 천사들을 허용하셨습니다.
		걍팍하여 돌이킬 수 없게
		죄악과 멸망에 빠지도록
	그들의 모든 죄를 제한하며 규제하셔서
		하나님 자신에게 영광이 돌아가게 하십니다.
	또한 다른 천사들을 세우십니다.
		거룩하고 복되게
	그들 모두를 사용하십니다.
		그의 기쁘신 뜻대로
		하나님의 능력과 자비와 공의의 시행을 위해

Q. 20. 창조된 상태의 사람을 향한 하나님의 섭리는 무엇입니까?
A. 창조된 상태의 사람을 향한 하나님의 섭리는,
	그를 낙원에 두시고
	그것을 관리하게 하시되
	땅의 모든 열매를 자유로이 먹게 하시고
	모든 피조물을 그의 통치 아래 두시며
	그를 돕기 위해 결혼을 제정하셨고
	하나님과 친히 교제하게 하시고
	안식일 제도를 세우시며
	그와 함께 생명의 언약을 맺으셨습니다.
		인격적이고 완전하고 항구적인 순종을 조건으로
			생명 나무를 표로 삼아
	그리고 선악을 알게하는 나무 열매 먹는 것을 금하셨습니다.
		사망의 형벌을 조건으로
		
Q. 21. 원래 상태에 그대로 계속 머물렀습니까?    그가 하나님께 처음 창조받은 대로
A. 그들 자신의 자유로운 의지대로 있던 우리 첫 조상은,
	사탄의 유혹을 통해,
	하나님의 계명을 어겼고,
		금지된 열매를 먹음으로
	그것 때문에 타락했습니다.
		순수한 상태로부터
		그들이 창조된 원래 상태로부터

Q. 22. 모든 인류가 타락했습니까?       첫 범죄로 인해
A. 공인으로서의 아담과 이루어진 언약은
		그만을 위한 것이 아니라, 그 후손까지라서
	그의 후손인 모든 인류는
		일반적인 출생으로 난
	그 안에서 죄를 지었고, 그와 함께 타락하였습니다.
		아담의 첫 위반과 함께

Q. 23. 이 타락이 인류를 어떤 상태에 이르게 했습니까?
A. 이 타락은 인류를 이르게 했습니다.
	죄와 비참함의 상태에

Q. 24. 죄는 무엇입니까?
A. 죄는
	순종함에 조금이라도 부족하거나
	위반하는 것입니다.
		모든 하나님의 법을
			이성 있는 피조물에게 법칙으로 준

Q. 25. 사람이 타락한 상태에서 죄악됨이란 어떻게 이루어져 있습니까?
A. 사람이 타락한 상태에서의 죄악됨이란
	아담의 첫 범죄에 대한 죄책과,
	그가 창조되었을 때 지녔던 의로움이 결핍된 것과,
	그의 성품이 부패한 것으로
		이것으로 말미암아 그는
			완전히 잃어버려 무능력하고
			영적으로 선한 모든 것에 반대하고
			전적으로 악에 기울여져서
			지속적으로 그렇습니다.
		이것을 일반적으로 원죄라 부르며,
		그 원죄에서 모든 실제적인 범죄 행위들이 비롯되어 뒤따릅니다.

Q. 26. 원죄는 어떻게 전해집니까?	우리의 첫 조상에게서 그들의 후손에게로
A. 원죄는 전해집니다.	우리의 첫 조상에게서 그들의 후손에게로
			자연적 출생에 의해
	첫 조상으로부터 같은 방법으로 생겨난 모든 후손은
		죄 가운데 잉태되고 태어난다.

Q. 27. 타락은 인류에게 어떤 비참함을 가져왔습니까?
A. 타락은 인류를
	하나님과의 교제를 잃어버리게 했고,
	하나님의 진노와 저주를 받게 했습니다.
		그래서 우리는 본질상 진노의 자녀가 되었고,
		사탄에게 매인 종이 되었으며,
		모든 형벌을 마땅이 받게 됐습니다.
			이 세상에서
			그리고 장차 올 세상에서
Q. 28. 이 세상에서 받는 죄의 형벌은 무엇입니까?
A. 이 세상에서 받는 죄의 형벌은
	내적으로는
	       마음의 눈이 멀고, 내버려지며, 미혹에 빠지는 것과,
	       마음의 걍팍해지고, 양심에 공포를 느끼며, 더러운 정욕에 끌리는 것입니다.
	외적으로는
	       우리 때문에 피조물에게 내린 하나님의 저주와
	       우리에게 닥친 모든 악한 일들 입니다.
		     우리 몸과 명성, 소유, 관계와 활동 안에
	이와 함께, 죽음 그 자체입니다.

Q. 29. 오는 세상에서 받는 죄의 형벌은 무엇입니까?
A. 오는 세상에서 받는 죄의 형벌은
	영원히 분리되는 것입니다.
		하나님의 함께하시는 위로로 부터
	그리고 영혼과 몸의 가장 극악한 고통을 당하는 것입니다.
		끊임없이 타오르는 지옥의 불 가운데, 영원히

Q. 30. 하나님께서는 모든 인류를 내버려 두셨습니까?	죄와 비참의 상태에서 전멸하도록
A. 하나님께서는
	모든 사람을 전멸하도록 내버려두지 않으셨고,
		죄와 비참의 상태에서	그들이 빠진
			보통 행위 언약이라 부르는, 첫번째 언약의 파기로 인해
	그 대신 하나님의 순전한 사랑과 긍휼로
		그의 택한 자를 끌어내셔서
		구원의 상태로 그들을 이동시키셨습니다.
			보통 은혜 언약이라 부르는, 두번째 언약으로

Q. 31. 은혜 언약은 누구와 맺으신 것입니까?
A. 은혜 언약을 맺으셨습니다
	그리스도와	두번째 아담이신
	그리고 그리스도 안에서
	      모든 택함 받은 자들과	  그리스도의 자손인 

Q. 32. 하나님의 은혜가 둘째 언약에 어떻게 나타났습니까?
A. 하나님의 은혜가 둘째 언약에서 나타났습니다.
	죄인들을 위한 하나님의 값 없는 예비하심과 제공하심으로
		한 중보자와
		그로 인한 생명과 구원을
	그리고 믿음을 요구하심으로
		죄인들이 중보자와 관계 맺는 조건으로
	그의 모든 택함받은 자들에게 그의 성령을 약속하고 주셔서
		그들이 믿도록 그들 안에서 일하시며
			다른 모든 구원의 은혜도 함께 베푸십니다.
		그리고 그들이 모든 거룩한 순종을 할수 있게 하십니다.
			그들의 참된 믿음과 하나님을 향한 감사의 증거
		      	그들을 구원에 이르게 하는 방법인

Q. 33. 은혜 언약은 항상 유일하고 동일한 방식으로 시행되었습니까?
A. 은혜 언약은
	항상 동일한 방식으로 시행되지 않았습니다.
		구약 시대에 은혜 언약의 시행은
		신약 시대의 은혜언약의 시행과 달랐습니다.

Q. 34. 은혜언약은 구약에서 어떻게 시행되었습니까?
A. 은혜 언약은 구약 시대에 시행되었습니다.
	약속들, 예언들, 제사들, 할례, 유월절과
	여러가지 표상과 규례들로
		이 모든 것은 오실 그리스도를 미리 보여주는 것으로서
		그 때에도 택한 자들을 세우기에 충분했습니다.
			약속된 메시아를 믿음으로
				그(메시아)로 말미암아 그들(택자)은 얻었습니다.
					완전한 죄 사함과
					영원한 구원을

Q. 35. 은혜 언약은 신약에서 어떻게 시행되었습니까?
A. 신약 시대에는, 실체이신 그리스도가 나타나심으로
	같은 은혜 언약이 여전히 시행되어진다.
		말씀의 설교와
		성례의 시행으로
			세례와 성찬인
	이로인해 은혜와 구원이 제공된다
		더욱 충만하게, 분명하게, 효과적으로
		모든 민족에게

Q. 36. 은혜 언약의 중보자는 누구입니까?
A. 은혜언약의 유일한 중보자는 주 예수 그리스도이신데,
      그분은, 하나님의 영원한 아들이시므로,
	    	성부와 한 본질이시고 동등하시며,
			시간 세계 안에서 사람이 되셔서
			하나님이시며 사람이시었고 지금도 계속 그러하십니다.
				그분의 신성과 인성은 완전히 구별되지만
				영원한 한 인격이십니다.

Q. 37. 하나님의 아들이신 그리스도가 어떻게 사람이 되셨습니까?
A. 사람이 되신 하나님의 아들 그리스도는
	그 자신에게서 취하시고,
		참 몸과 이성적인 영혼을
	잉태되셨습니다.
		성령의 능력으로
		동정녀 마리아의 자궁에서,
			그녀의 실체로 태어나심으로
	그러나 죄는 없으십니다.

Q. 38. 중보자가 하나님이시어야 하는 것은 왜 그렇습니까?
A. 중보자가 하나님이시어야 한다는 것은 필수적입니다.
	그가 견디며 유지하고 침몰하지 못하게 하기 위해
		하나님의 무한하신 진노와 사망의 권세 아래에서
	가치와 효과가 되기 위해
		그의 고난, 순종과 간구,
		하나님의 공의가 만족되는 것
		하나님의 은혜의 획득,
		자기 백성을 값 주고 사는 것,
		자기 백성에게 자신의 성령을 주시는 것,
		자기 백성의 모든 원수를 정복하는 것,
		자기 백성에게 영원한 구원을 가져다 주시는 것,


Q. 39. 중보자가 사람이어야 하는 것은 왜 그렇습니까?
A. 중보자가 사람이셔야 한다는 것은 필수적입니다.
	중보자는		우리 본성의 향상과
			율법에 순종으로 행하시기 위해,
			우리를 위해 우리의 본성 안에서 고난을 받으시고 중보하시기 위해,
			우리의 연약함을 동정하시기 위해,
	그래서 우리를 	양자가 되게하시고,
			위로 가운데 은혜의 보좌 앞에 담대히 나아가게 하기 위해,

Q. 40. 중보자가 하나님이시면서 동시에 사람으로서 한 인격을 이루시는 것은 왜 그렇습니까?
A. 그것은 필수적이었습니다.
	중보자는 하나님과 사람을 화목하게 할 분으로서
		그 자신이 하나님과 사람이으로서 한 인격을 이루시는 것이
	또한 각각의 본성의 고유한 일들이
		우리를 위해 하나님께 받아들여지고
		우리에게 위격 전체의 일들이 필요하기 때문입니다.

Q. 41. 우리의 중보자를 왜 예수라고 부릅니까?
A. 우리의 중보자를 예수라고 부르는 것은,
	그가 자기 백성을 그들의 죄에서 구원할 자이기 때문입니다.

Q. 42. 우리의 중보자를 왜 그리스도라고 부릅니까?
우리의 중보자를 그리스도라고 부르는 까닭은
	그 분이 기름 부음을 받으셨기 때문입니다.
		성령으로 한량없이,
	그리하여 구별되셨으며,
	모든 권위와 능력을 충만히 부여받으셨습니다.
		하나님의 교회의 선지자요 제사장이요 왕의 직분을 갖추시고,
		자신을 낮추신 가운데서나 높이 들림을 받으신 가운데서,

Q. 43. 그리스도께서는 어떻게 선지자의 직능을 다하십니까?
A. 그리스도께서는 선지자의 직능을 다하십니다.
	교회에 계시하심으로
		모든 시대에
		성령과 말씀으로써
		여러가지 시행 방식들로
			하나님의 모든 뜻과
			그들의 교화와 구원에 관한 모든 것을

Q. 44. 그리스도께서는 어떻게 제사장의 직능을 다하십니까?
A. 그리스도께서는 제사장의 직능을 다하십니다.
	단 번에 드리심으로
		하나님께 자신을 흠 없는 제물로
	속량하심으로
		자기 백성의 죄를
	끊임없이 간구하심으로
		자기 백성을 위해

Q. 45. 그리스도께서는 어떻게 왕의 직분을 다하십니까?
A. 그리스도께서는 왕의 직능을 다하십니다.
	세상에서 자기 백성을 자신에게로 불러내심으로
	그들에게 직분자들과 율법과 권징을 주심으로
		그리스도의 보이는 다스림이신
	그가 택한 자들에게 구원의 은혜를 베푸시고, 순종에는 상을 주심으로
	그들의 죄를 바로 잡으시고, 그들을 보존하시고 도우심으로
		그들의 모든 시험과 고난 가운데에
	그들의 모든 원수들을 억제하고 정복하심으로
	모든 것을 강력하게 명하심으로
		자기 자신의 영광과, 자기 백성의 선을 위해
	또한 나머지 다른 사람들에게는 복수하심으로
		하나님을 알지 못하여, 복음에 복종하지 않는

Q. 46. 그리스도께서 스스로를 낮추신 상태는 어떠합니까?
A. 그리스도께서 스스로를 낮추신 상태는,
	그가 우리를 위해 낮은 신분으로 나신 것이며
	자기 자신의 영광을 스스로 비우셔서
	종의 형체를 취한 것입니다.
	       그의 잉태와 탄생, 사심, 죽으심, 그리고 죽음 이후, 그가 부활 할 때까지

Q. 47. 그리스도께서 잉태되시고 탄생하실 때 어떻게 자신을 낮추셨습니까?
A. 그리스도께서 잉태되시고 탄생하실 때 자신을 낮추셨다는 것은,
		아버지 품 속에 계신 영원하신 하나님의 아들이
	기뻐하신 것입니다.	때가 찼을 때
		사람의 아들이 되는 것과
		비천한 신분의 여자에게서 잉태되어
		그녀에게서 태어나는 것을
			평범한 굴욕 그 이상의 다양한 굴욕적인 상황과 더불어

Q. 48. 그리스도께서 세상에 사시면서 어떻게 자신을 낮추셨습니까?
A. 그리스도께서 세상에 사시면서 자신을 낮추셨다는 것은,
	율법에 자기자신을 복종시킴으로써, 완전히 성취하신 것입니다.
	그리고 싸우심으로써
		세상의 모욕들과
		사탄의 시험과
		육신의 연약함과
			사람의 본성에 공통으로 있는
			또는 특별히 그의 낮은 신분에 따르는

Q. 49. 그리스도께서 죽으실 때 어떻게 자신을 낮추셨습니까?
A. 그리스도께서 죽으실 때 자신을 낮추셨다는 것은,
	유다에 의해 배반을 당하신 것이며
	그의 제자들에게 버림받으신 것이고,
	세상으로부터 경멸과 배척을 받으셨으며
	빌라도에 의해 정죄당하신 것이고
	자기를 박해하는 사람들에게 고통당하신 것입니다.
	또한 죽음의 공포, 그리고 어둠의 권세워 싸우셨으며,
	하나님의 진노의 무게를 느끼고 감당하신 것입니다.
	이렇게 죄를 위한 한 제물로 자신의 생명을 바치신 것입니다.
		고통과 수치와 저주의 십자가의 죽음을 견디며

Q. 50. 그리스도께서 죽으신 후에 자신을 낮추는 일은 무엇입니까?
A. 그리스도께서 죽으신 후에 자신을 낮추신 일은,
	구성됩니다.	그의 장사 되심과
			죽음의 상태에 계속 있으신 것과
			죽음의 권세 아래 있으신 것으로
				사흘째 되기까지 
	이것은 다른 말로 이렇게 표현됩니다.
			그리스도께서 지옥에 내려가셨다.

Q. 51. 그리스도의 높아지심은 무엇을 말합니까?
A. 그리스도의 높아지심은 의미합니다.
	그리스도의 부활,
	승천,
	아버지 우편에 앉으심과
	세상을 심판하러 다시 오심을

Q. 52. 그리스도께서 부활에서 어떻게 높아지셨습니까?
A. 그리스도는 부활에서 높아지신 것은,
	죽음으로 인한 썩어짐을 겪지 않으신 것과
		(이는 그리스도께서 사망에 매여 있을 수 없기 때문입니다)
	매우 똑같은 몸을 가지신 것입니다.
		그가 고난 당하셨을 때의 몸으로
		그 몸의 본질적 속성과 함께
			(그러나 이 몸은 이 세상에 속한 죽음이나,
			다른 사람들과 같은 보통의 연약함이 없다.)
		그의 영혼과 실제로 연합된 몸으로
	그는 사흘만에 죽은 자 가운데서 자신의 능력으로 다시 살아나셨으며
		이로써 그는 자신 스스로 선포하셨습니다.
			하나님의 아들임을
			하나님의 공의를 만족시켰음을
			죽음과 죽음의 세력을 잡은 자, 마귀를 정복하셨음을
			그리고 산 자와 죽은 자의 주가 되었음을
	이 모든 일을 그리스도께서는 하셨습니다.
		공적인 인물로써
		그의 교회의 머리로써
			그들을 의롭다 여기고,
			은혜로 살리며,
			원수들을 대항하도록 돕고,
			그들의 부활을 확신시키기 위하여
				마지막 날에 죽은 자들 가운데서

Q. 53. 그리스도께서 승천하심으로 어떻게 높아지셨습니까?
A. 그리스도는 승천하심으로 높아지셨는데,
	그는 부활하신 후에 사도들에게 자주 나타나고 대화하시며,
 		하나님 나라에 속한 일을 그들에게 말씀하시고
		모든 민족에게 복음을 전할 사명을 그들에게 주셨습니다.
	그가 부활한 지 40일 후에,
			우리의 본성을 지니시고, 우리의 머리로서,
		원수들을 이기셨고,
		사람들이 보는 가운데 지극히 높은 하늘로 올라가셨습니다.
			거기서 사람들을 위한 선물들을 받으시고
			우리로 그곳을 사모하는 마음을 불러일으키시고
			우리의 처소를 예비하시기 위해
	그곳에 그리스도께서는 지금도 계시고, 계속 계실 것입니다.
		세상 끝 날에, 그가 재림하실 때까지

Q. 54. 그리스도께서 하나님의 우편에 앉아 계심으로 어떻게 높아지셨습니까?
A. 그리스도께서는 하나님 우편에 앉아 계심으로 높아지십니다.
		하나님이자 사람으로
	성부 하나님의 지극한 사랑이 증진되셔서
		모든 충만한 기쁨과 영광,
		그리고 하늘과 땅의 모든 만물을 다스리시는 권세도 함께
	자신의 교회를 모으시고 지키시며
	교회의 원수들을 굴복시키시며
	자신의 일꾼들과 백성에게 은사와 은혜를 베푸시며
	그들을 위해 간구하십니다.

Q. 55. 그리스도께서는 어떻게 우리를 위해서 간구하십니까?
그리스도께서는 우리를 위해 간구하십니다.
	우리의 본성을 계속해서 지니신 상태로 나아가셔서
		하늘에 계신 아버지 앞에
	이 땅에서 그의 순종과 희생의 공로로 인해
	자기 뜻을 선포하시며
		모든 신자에게 자기가 가진 것이 적용되게 하고자
	그들에 대한 모든 고발에 답변하고,
	그들을 위한 양심의 평안을 획득하심으로
		날마다 넘어짐에도 불구하고
	은혜의 보좌 앞에 담대히 나아가게 하시며,
	그들 자신과 그들의 섬김이 받아들여지게 하십니다.

Q. 56. 그리스도께서 세상을 심판하러 다시 오심으로 어떻게 높아지십니까?
A. 그리스도께서는 세상을 심판하러 다시 오심으로 높아지십니다.
	악한 자들에 의해 부당하게 재판 받고 정죄를 당하신 그가
		마지막 날에 다시 오셔서
			큰 권능을 가운데
			충만하게 나타내시면서
				그 자신의 영광과, 그의 아버지의 영광을
			그의 모든 거룩한 천사들과 함께
			호령과 천사장의 소리와 함께
			하나님의 나팔 소리와 함께
		세상을 공의로 심판하심으로

Q. 57. 그리스도께서 자신의 중보로 인해 무슨 유익들을 획득하셨습니까?
A. 그리스도께서는		자신의 중보로
	구속을 획득하셨습니다
		은혜 언약의 다른 모든 유익들과 함께 
Q. 58. 우리가 어떻게하면 그리스도께서 획득하신 유익의 참여자가 됩니까?
A. 우리는 그리스도가 획득하신 유익들에 참여자가 됩니다
	그것들을 우리에게 적용함에 의하여
		성령 하나님의 특별한 사역으로

Q. 59. 누가 그리스도를 통한 구속의 참여자가 됩니까?
A. 구속은
	확실히 적용되고
	효과적으로 전달된다
		그리스도께서 값 주고 사신 모든 자들에게
			때가 되면
			성령으로 말미암아
			복음을 따라 그리스도를 믿게 하심으로

Q. 60. 그들은	복음을 들어본 적이 없고,
		그래서 예수 그리스도를 알지도 못하고, 믿지도 않는 사람들은
			본성의 빛에 따라 사는 사람들은 구원을 받을 수 있습니까?
A. 그들,
	복음을 들어본 적이 없고, 예수 그리스도를 알지 못하고, 그를 믿지 않는 사람들은,
		구원 받을 수 없다.
			그들이 아무리 부지런하게 삶을 산다고 해도
				본성의 빛을 따라서
				또는 그들이 믿는다 고백하는 종교의 율법을 따라서
		다른 누구 안에도 구원은 없다
			그리스도 한 분 외에는,
				그의 몸인 교회의 유일한 구주이신

Q. 61. 복음을 듣고 교회에 다니는 사람은, 다 구원 받습니까?
A. 복음을 듣고, 보이는 교회에서 생활하는 모든 사람이
	다 구원받는 것은 아니고,
	다만 보이지 않는 교회의 진정한 멤버만이 구원을 얻는 것이다.

Q. 62. 보이는 교회란 무엇입니까?
A. 보이는 교회란 한 기관입니다.
	모든 사람들로 구성된
		세상의 모든 시대와 장소의
		참 종교를 고백하는,
	그리고 그들의 자녀들

Q. 63. 보이는 교회의 특권은 무엇입니까?
A. 보이는 교회의 특권은
	하나님의 특별한 돌봄과 다스림을 받는 것과
	모든 시대에 보호받고 보존되는 것입니다.
		모든 원수의 반대에도 불구하고
	그리고 누리는 것입니다.
		성도의 교제와
		구원의 일반적인 수단과
		은혜가 제공됨을
			교회의 모든 회원들이 그리스도로 말미암아
				복음의 역사 안에서
	또한 증거하며
		누구든지 그리스도를 믿는 자는 구원받음을
	아무도 제외되지 않는 것입니다.
		그리스도께로 나아가는 사람은

Q. 64. 보이지 않는 교회란 무엇입니까?
A. 보이지 않는 교회는
	모든 택함 받은 자들의 총합 입니다.
		모여 있었고,
		모이며,
		또한 장차 모이게 될,
			하나로
			머리 되시는 그리스도 밑에

Q. 65. 보이지 않는 교회의 회원들이 그리스도로 말미암아 누리는 특권은 무엇입니까?
A. 보이지 않는 교회는 그리스도로 말미암아 즐기는 것입니다.
	연합과 교제
		그리스도와의
		은혜와 영광 가운데

Q. 66. 택자가 그리스도와 함께 하는 연합이란 무엇입니까?
A. 택자들이 그리스도와 연합하는 것은
	하나님의 은혜의 사역입니다.
		이 은혜로 인해
			영적이고 신비적으로, 그러나 실제적이고 나뉠 수 없게
			그들의 머리이자 남편이신 그리스도께 속하게 됩니다.
				이것은 그들이 효과적으로 부르심을 받음으로 되는 것입니다.

Q. 67. 효과적인 부르심이란 무엇입니까?
A. 효과적인 부르심은
	하나님의 전능하신 능력과 은혜의 사역입니다.
		이것은 (그가 택하신 자들을 향한 그의 자유롭고 특별한 사랑이고,
		그들 안에 그 어떤 것도 하나님의 사랑을 움직일 만한 것은 없다.)
	하나님은		그가 원하시는 때에
		그들을 초청하여 예수 그리스도께 이끄십니다.
			자신의 말씀과 성령으로
				그들의 마음을 구원에 이르도록 밝히시고,
				그들의 의지를 새롭게 하시고 굳게 정하게 하셔서,
			그래서 그들이 (비록 그들의 죄 가운데 죽었지만) 	이로써
				하나님의 부르심에 기꺼이 응답하도록 하시고,
				받아들일 마음을 주십니다.
					그 가운데 제공되며 전달되는 은혜를

Q. 68. 택자들만 효과적인 부르심을 받습니까?
A. 모든 택자, 오직 그들만이, 효과적인 부르심을 받습니다.
	비록 택자가 아닌 사람들도
		종종 외적으로 부름 받을 수 있습니다.
			말씀 사역을 통해서
			그리고 성령의 일반적인 사역으로
		그들은 그들에게 제공되는 은혜를 고의로 무시하고 경멸하므로
			당연히 불신앙에 남겨지고
			결코 참되게 예수 그리스도께 나아오지 않는다.

Q. 69. 보이지 않는 교회 멤버들이 그리스도와 나누는 은혜의 교제는 무엇입니까?
A. 보이지 않는 교회의 멤버들이 그리스도와 나누는 은혜의 교제는,
	그의 중보의 효험에 참여하는 것인데,
		의롭다 하심 받고, 양자 되며, 성화 되는 것이며,
		그 밖에 모든 것입니다.
			이 생에서, 그리스도와의 연합을 나타내는

Q. 70. 의롭다 하심은 무엇입니까?
A. 의롭다 하심은
	하나님의 값 없는 은혜의 행위이다		죄인들을 향한
		그가 그들의 모든 죄를 용서하시고
		받아주시고 간주하신다
			그들을 의롭다고 여겨
			하나님의 눈 앞에서
		~때문이 아니다	그들 안에 일어난 어떤 것이나
				그들이 행한 일
		오직 ~ 덕분이다	완전한 순종과
				충분한 만족	그리스도의
			하나님께서 그들에게 돌려주시고 오직 믿음으로 받아주신

Q. 71. 어떻게 의롭다 하심이 하나님의 값 없는 은혜의 행위입니까?
A. 비록 그리스도께서는	그의 순종과 죽으심으로 말미암아
	하나님의 공의에 대해 적절하고 실제적이고 충분하게 만족시키셨으나
		의롭다 하심을 받은 그들을 대신해서
	하나님께서는 보증으로부터 만족을 받으셔야 했습니다.
		그들에게 요구하신
	하나님께서는 이 보증인으로 자신의 독생자를 주셔서
		그리스도의 의를 그들의 것으로 돌려주시고
		그들에게 아무것도 요구하지 않으셨습니다.
			그들을 의롭다 하시기 위하여,
			오직 믿음 외에는,
				이것 또한 하나님의 선물이기에,
	그들이 의롭다 하심을 받는 것은 값 없는 은혜입니다.

Q. 72. 무엇이 의롭게 하는 믿음입니까?
A. 의롭게 하는 믿음은	구원의 은혜입니다.
		죄인의 마음 속에 일어나는
			성령과 하나님의 말씀으로 말미암아
	구원의 은혜로 인해 죄인은,
		확신하게 됩니다.
			그의 죄와 비참함을
			그 자신과 다른 모든 피조물들의 무능함을
				상실한 상태에서 스스로 회복하는 것에 대해
		복음의 약속의 진리에 동의할 뿐 아니라
		받아들이고 의지한다	그리스도와 그리스도의 의를
			~ 가운데 제안 된
				죄 용서를 받기 위해
				받아들여지고 간주되기 위해
					하나님의 눈 앞에 그가 그대로 의롭다고
						구원을 위해

Q. 73. 어떻게 믿음이 죄인을 하나님 눈 앞에서 의롭게 합니까?
A. 믿음이 죄인을 하나님 눈 앞에서 의롭게 하는 것은,
	~ 때문이 아닙니다.
		믿음에 항상 따르는 다른 은혜들이나,
		또는 믿음의 열매인 선행,
		또 마치 믿음의 은혜나, 다른 어떤 믿음의 행위도
			죄인의 의롭다 하심을 위해 그에게 돌려지는 것이 아닙니다.
	오직 믿음만이 유일한 도구입니다.
		받아들여지고 적용되는
			그리스도와 그리스도의 의가

Q. 74. 양자됨이 무엇입니까?
A. 양자됨은
	하나님의 값 없는 은혜의 행위입니다.
		하나님의 독생자 예수 그리스도 안에서, 그리고 예수 그리스도로 인해 베푸신
	이 은혜의 행위로 인해 의롭다 하심을 받은 모든 사람을
		하나님의 자녀의 수효 중에 들게 하셔서
			하나님의 이름을 그들 중에 두시고
			하나님의 아들의 영을 그들에게 주십니다.
		하나님께서는 아버지 같이 돌보시고 다스리시며
			하나님의 자녀로서의 모든 자유와 특권을 허락하시고
			모든 약속을 상속받게 하시며,
			그리스도와 함께 영광을 받을 상속자가 되게 하십니다.

Q. 75. 성화는 무엇입니까?
A. 성화는 하나님의 은혜의 사역인데,
	이 은혜로 인해 하나님께서 그들에게 행하십니다.
			세상의 기초가 놓이기 전에
		거룩하게 되도록 택함 받은
			정하신 때에
			성령의 강력한 역사를 통해
		그리스도의 죽으심과 부활하심을 그들에게 적용하시고
		전 인격이 하나님의 형상을 따라 새롭게 됩니다.
	생명에 이르는 회개의 씨와, 그 밖에 다른 모든 구원하는 은혜를
		그들의 마음에 두시고
		그 모든 은혜를 고무시키시고, 증가시키며, 강화시키셔서
	그에 따라 그들이 죄에 대하여는 점점 더 죽고
	새 생명에 대해서는 살게 하십니다.

Q. 76. 생명에 이르는 회개란 무엇입니까?
A. 생명에 이르는 회개란 구원하시는 은혜로,
	죄인의 마음에서 일어납니다.
		성령과 하나님의 말씀으로
	이 은혜로 인해, ~을 보게되고 깨닫게 됩니다.
		자신의 죄의 위험함 뿐 아니라, 더러움과 가증스러움을
		그리고 그리스도 안에 있는 하나님의 자비를 이해함으로
			참회하는 자와 같이 되어,
	그는 자기 죄를 몹시 슬퍼하고 미워하여
		그 모든 죄로부터 하나님께로 돌이켜
			목적을 두고 끊임없이 애씁니다.
				그와 함께 동행하기 위해
				새로운 순종의 모든 길로

Q. 77. 칭의와 성화는 서로 어떻게 다릅니까?
A. 비록 성화가 칭의와 나뉠 수 없게 결합되어 있지만,
	서로 다르다.
		칭의에서 하나님께선 그리스도의 의를 전가시켜주시고,
		성화에서는 성령께서	은혜를 주입시키시고
					그 은혜가 역사하게 하신다.
		칭의에서는, 죄가 용서되지만
		성화에서는 죄가 억제된다.
	또한 칭의에서는
		모든 신자가 동일하게 복수하시는 하나님의 진노에서 자유롭게 되고
		이것은 이생에서 완전하며,
		이들은 결코 정죄 당하지 않는다.
	그리고 성화에서는
		모든 신자에게 동일하지 않고
		이생에선 그 누구도 완전하지 않다.
		다만 완전을 향해 자라갈 뿐이다.

Q. 78. 왜 신자들의 성화가 불완전한 것인가?
A. 신자의 성화가 불완전한 것은
	죄의 찌꺼기로부터
		그들의 모든 부분에 계속 남아있는
	그리고 끊임없이 계속되는 육체의 정욕으로부터
		성령을 거스르는
	이로인해 그들은
		자주 유혹에 빠져 좌절하고,
		많은 죄에 빠지며,
		그들의 모든 영적인 섬김을 방해 받는다.
	그리고 그들이 행하는 최고의 선행도
		불완전하고 더럽다.
			하나님 보시기에

Q. 79. 참 신자들은  ~ 할 수 있습니까?
		그들의 불완전함 때문에
		그리고 많은 유혹과 죄 때문에
			그들을 덮치는
	은혜의 상태로부터 떨어져 나갈 수
A. 참 신자들은
	변하지 않는 하나님의 사랑으로 인해
	그의 작정으로 인해
	그들에게 ~을 주시는 언약으로 인해
		궁극적인 구원
		그리스도와 나뉠 수 없는 연합
		그들을 위한 그리스도의 끊임없는 중보하심
		그리고 그들안에 계속해서 거하시는 성령님과 하나님의 씨
	전적으로 최종적으로 ~할 수 없고
		은혜의 상태로부터 떨어져 나갈 수
	오히려 ~하다.
		하나님의 능력으로써
		믿음을 통해
		구원에 이르게 된다.

Q. 80. 참 신자들은 틀림없이 확신할 수 있습니까?
	그들이 은혜의 상태에 있다는 것을
	그리고 구원에 이르기까지 그들이 견인될 것을
A. 그리스도를 참되게 믿고,
	그리스도 앞에서 모든 선한 양심으로 행하기를 애쓰는 자들은
	~일 것이다.
		비상한 계시가 없어도
		그리스도의 약속의 진실함에 근거한 믿음으로써
		성령으로 말미암아
			그 은혜를 그들 스스로 뚜렷이 인식할 수 있게 하시는
				생명의 약속을 받은 그 (은혜)를
			그들의 영혼에 ~을 증언하시는
				그들이 하나님의 자녀임을
	틀림없이 확신할 수 (있을 것이다)
		그들이 은혜의 상태 안에 있다는 것을
		그리고 구원에 이르기까지 그들이 견인될 것을

Q. 81. 모든 참 신자들은 항상 확신합니까?
		그들이 현재 은혜의 상태 안에 있다는 것과
		장차 그들이 구원 받을 것을
A. 은혜와 구원의 확신은 
	믿음의 본질에 속한 것이 아니어서,
	참 신자들이 그것(은혜와 구원의 확신)을 달성하기까지는 오랜 시간이 걸릴 수 있으며,
	그들이 그것(은혜와 구원의 확신)을 향유한 후에도
	약해지고, 일시적으로 중단될 수 있다
		여러가지 심신의 병약함, 죄, 유혹, 그리고 황폐함을 통해
	그러나 참 신자들은 결코 버려지지 않는다.
		임재와 도우심 없이
			하나님의 영의
				완전한 절망에 빠짐으로부터 붙드시는

Q. 82. 영광의 교제란 무엇입니까?
		보이지 않는 교회의 회원들이 그리스도와 함께 누리는
A. 보이지 않는 교회의 멤버들이 그리스도와 함께 갖는 영광의 교제란
	이 생에도 있는 것이며,
	죽는 그 순간에도 있으며,
	결국 완성됩니다.
		부활과
		심판 날에,

Q. 83. 그리스도와 함께 갖는 영광의 교제란 무엇입니까?
	보이지 않는 교회의 회원들이 이생에서 누리는
A. 보이지 않는 교회의 회원들은
	그들이 사는 동안 함께 누린다.
		그리스도의 영광의 첫 열매를
			그들이 그들의 머리되신 그리스도의 지체이며
			때문에 그리스도 안에서 영광을 맛보며
				그가 충만히 소유하고 계셨던,
	그리고 그 보증으로, 누린다.
		하나님의 사랑을 깨달음으로
		양심의 화평함으로
		성령의 기뻐함으로
		영광의 소망으로
반면에, 그 회원이 아닌 자들은
	하나님의 보복하시는 진노와
	양심의 공포와
	심판에 대한 두려움이 따른다.
		악한 자들에게는
			고통의 시작이다.
				그들이 죽음 뒤에 받게 될,

Q. 84. 모든 사람이 죽게 됩니까?
A. 죽음은 다가오게 된다
		죄 값으로 인해
	한번 죽는 것은 모든 사람에게 정해진 것이다.
		모든 사람이 죄를 지었기 때문에

Q. 85. 죽음, 그것이 죄 값이라면,
	왜 의로운 자들은 죽음으로부터 구원받지 못하는가?
		그들의 모든 죄가 그리스도 안에서 사함받은 것을 보는
A. 의로운 자들은 죽음 그 자체로부터 구원받을 것이다. 		마지막 날에
	심지어 죽을 때 조차도
		죽음의 쏘는 것과 저주로부터 구원받게 된다.
	그래서 비록 그들이 죽더라도,
		그 죽음은 하나님의 사랑으로 말미암은 것으로서
			그들은 완전히 자유롭다
				죄와 비참으로부터
			그리고 그들은 할 수 있게 된다
				더 깊은 그리스도와 영광의 교제를
					그들이 그 때에 참여 하게 되는

Q. 86. 그리스도와 더불어 누리는 영광의 교제는 무엇입니까?
		죽음 직후에 보이지 않는 교회의 회원이
A. 그리스도와 함께 누리는 영광의 교제는
	죽음 직후에 보이지 않는 교회의 멤버가
	그들의 영혼이
		완전히 거룩하게 되며,
		가장 높은 하늘로 받아들여진다.
			거기서 빛과 영광 가운데 하나님을 직접 뵈오며
			       자신들의 몸이 완전히 구속받기를 기다린다
				심지어 죽음 가운데에서도 그리스도와 계속 연합되어 있고
				마치 자신들의 침대에서 자듯이 그들의 무덤 안에서 쉰다
					마지막 날에 그들의 영혼과 다시 연합하게 될 때까지
	반면에 악한 자들의 영혼은
		죽을 때에 지옥으로 던져지며
			거기서 고통과 깊은 어둠 가운데 남겨지고
			그들의 몸이 무덤 안에 갇혀 있다
				마치 감옥과 같이
				부활과 심판의 큰 날이 올 때까지

Q. 87. 부활에 관하여서 우리는 무엇을 믿어야 합니까?
A. 우리는 마지막 날에 대해 믿어야 한다.
	죽은 자들의 일반적인 부활을
		의인과 악인 둘 다 모두의
	그 때 살아있는 사람들은
		순식간에 변화될 것을
	그리고 무덤에 묻혀있던 죽은 사람들의 바로 그 몸이
		그들 자신의 영혼과 영원히 연합하게 되고
		그리스도의 능력으로 말미암아 일어나게 될 것을
	의인들의 몸은
			그리스도의 영에 의해
			그들의 머리되시는 그리스도의 부활의 덕택으로
		능력있고, 신령하고, 썩지 아니하는 몸으로 일어나게 되어
		그리스도의 영광스러운 몸과 같이 된다
	악인들의 몸은
		수치 가운데 일어나게 된다
		분노하신 심판관이신 그리스도에 의해

Q. 88. 부활이 있고 난 후에는 곧 무슨 일이 있습니까?
A. 부활이 있고 난 후에는 ~이 있습니다.
	일반적인 최후의 심판이
		천사와 사람들에 대한
	그 날과 그 때는 아무도 모르기에
		모두 깨어 기도하면서
		주님의 오심을 항상 준비해야 한다

Q. 89. 심판 날에 악인들에게는 무슨 일이 일어납니까?
A. 심판 날에 악인들은 그리스도의 왼편에 있게 된다
	명백한 증거와
	그들의 양심이 보여주는 충분한 확증으로
		두려우면서도 그러나 공정한 유죄 판결이 그들에게 내려질 것이다
	그리고 그러자 곧 내쫓겨질 것이다
		하나님의 은혜로우신 임재로부터
		영광스러운 교제로부터
			그리스도와, 그의 성도들과, 거룩한 그의 모든 천사들과의
		지옥으로
			말로 다할 수 없는 고통스러운 형벌을 받는
				몸과 영혼 모두가
				마귀와 그의 사자들과 함께
				영원히

Q. 90. 심판 날에 의인들에게는 무슨 일이 일어납니까?
A. 심판 날에 의인들은
	구름 속에 계신 그리스도에게로 들려 올려져서
	그리스도의 오른편에 있게 된다.
		거기서 공개적으로 인정받고 무죄 선고를 받아
		그와 함께 참여할 것이다
			버림 받은 천사와 사람들을 심판하는 것에
	그리고 천국에 들어가게 된다
		거기서 그들은 ~ 할 것이다
			모든 죄와 비참으로부터 완전히, 영원히 자유롭게 될 것이다
			상상할 수 없는 기쁨으로 가득차게 될 것이다
			몸과 영혼 모두가 완전히 거룩하고 행복하게 될 것이다
				수많은 성도와 거룩한 천사들의 무리 가운데에서
			그러나 특히 직접 뵙고 누릴 것이다
				하나님 아버지를
				우리 주 예수 그리스도를
				그리고 성령을
					영원토록
	그리고 이것이 완전하고 충만한 교제이다
		보이지 않는 교회의 멤버들이 영광 중에 그리스도와 함께 누릴
			부활과 심판 날에

Q. 91. 하나님께서 사람에게 요구하시는 의무는 무엇입니까?
A. 하나님께서 사람에게 요구하시는 의무는
	순종하는 것이다.
		그의 나타내신 뜻에

Q. 92. 하나님께서 처음 나타내 보여주신 것은 무엇입니까?
		사람이 순종하기 위한 법칙으로
A. 순종의 법칙으로 나타내신 것은
		무죄한 상태에 있는 아담에게와
		그 안에 있는 모든 인류에게
	특별한 명령과 함께 주신
		선악을 알게 하는 나무의 실과를 먹지 말라고 하신
	도덕법입니다.

Q. 93. 도덕법은 무엇입니까?
A. 도덕법은
	선언 된 하나님의 뜻이다.
		모든 인류에게
	(이것은) 모든 사람을 지시하고 구속시킨다.
		완전하고, 영원한 따름과 순종으로
			영혼과 몸, 전인의 모양과 기질 안에서
			거룩하고 의로운 모든 의무의 시행으로
				하나님과 사람에 대하여
	(이것은) 	완수하면 생명을 약속한다
		위반하면 죽음을 경고한다.

Q. 94. 타락 후에도 도덕법이 사람에게 유용합니까?
A. 비록 타락 후에는 아무도 도달할 수 없지만,
	의와 생명에
		도덕법으로는
	그러나 그들에게 매우 유용하다
		모든 사람들에게 공통적으로
			특별히 이들 뿐만 아니라
				중생하지 못한 사람이든
				중생한 사람이든

Q. 95. 도덕법은 모든 사람에게 어떻게 유용합니까?
A. 도덕법은 모든 사람에게 유용합니다.
	그들에게 알려줌으로
		하나님의 거룩한 본성과 뜻을
		그리고 그들의 의무를
			그들이 따라서 행해야만 하는
	그들이 깨닫게함으로
		그들은 그것(도덕법)을 지킬 능력이 없으며
		그들의 본성과 마음과 삶이 죄로 완전히 오염되어 있음을
	그들을 겸손케함으로
		그들의 죄와 비참을 의식하게 하여
		그리고 이로 인해 그들에게 ~이 필요한 것을 분명히 보도록 도와주어
			그리스도와
			그분의 완전한 순종

Q. 96. 중생하지 못한 사람들에게 도덕법은 어떤 특별한 용도가 있습니까?
A. 도덕법은 중생하지 못한 사람들에게 유용합니다.
	그들의 양심을 일깨워주기에
		다가올 진노를 피하여
		그들을 그리스도께 이끌도록
	그렇지 않고, 그들이 죄의 상태와 길에 계속 머무른다면,
		그들을 핑계할 수 없이 남게한다.
			죄의 저주 아래에

Q. 97. 중생한 사람들에게 도덕법은 어떤 특별한 용도가 있습니까?
A. 비록 ~한 중생한 사람들은
		그리스도를 믿고
		행위 언약의 도덕법으로부터 해방된
	이로 인해 의롭다함을 받거나, 정죄 받지는 않는다.
	그러나, 모든 사람들에게 공통적으로 유용한 점 외에, 특별히 유용한 점은,
		그들에게 보여준다
			얼마나 ~한 그리스도와 밀접한 관계가 있는지
				그들을 위해 도덕법을 성취하신
				그들을 대신하여 저주를 견디신
					그들의 이익을 위해
		그로 인해, 그들에게 일으킨다
			더 큰 감사를
		제시한다
			그들 자신이 더욱 주의하여 따르도록
				순종의 규칙인 도덕법을

Q. 98. 도덕법은 어디에 요약되어 있습니까?
A. 도덕법은
	십계명에 요약되어 있다.
		시내산에서 하나님의 음성으로 전달 된
		친히 두 돌판위에 하나님께서 쓰신
		출애굽기 20장에 기록 된
	처음 네 개의 계명은 하나님께 대한 우리의 의무를 담고 있으며,
	나머지 여섯 개의 계명은 사람에 대한 우리의 의무를 담고 있다.
	

Q. 99. 지켜야 할 규칙은 무엇입니까?
		십계명을 바르게 이해하기 위해서
A. 십계명을 바르게 이해하기 위해서는, 다음과 같은 규칙들을 지켜야 한다.
	1.	율법은 완전한 것으로,         모든 사람에게 요구한다                 전 인격을 다하여 온전히 따르도록                         율법의 의에 이르고                         영원히 전적으로 순종하기까지         그래서 요구한다        모든 의무를 완전히 순종하도록         그리고 금한다           모든 죄의 지극히 적은 것이라도

	2.	율법은 영적인 것으로,         미친다                 이해, 의지, 정서,                 그리고 영혼의 다른 모든 능력에                 그 뿐 아니라 말, 행동, 태도에까지
	3.	여러가지 점에서, 하나이거나 똑같은 것이         요구하거나 금지됐다                 몇몇의 계명에서

	4.	의무를 명하고 있는 부분에서는,         그와 반대되는 죄가 금하여 졌고, 죄를 금하고 있는 부분에서는         그와 반대되는 의무가 요구된다. 이와같이, 어떤 약속이 부가되고 있으면,         그와 반대되는 경고가 포함되어 있고, 어떤 경고가 부가되고 있으면,         그와 반대되는 약속이 포함되어 있다.

	5.	하나님께서 금하시는 것은, 어느 때를 막론하고 결코 해서는 안되며, 하나님께서 명하시는 것은, 언제나 우리의 의무이다.         그러나 모든 특정한 의무를 어느 때에나 해야하는 것은 아니다.

	6.	한가지 죄나 의무 아래에서,         같은 종류의 것들은 다 금해졌거나 명령되었는데,                 ~과 함께        그것의 모든 원인들과 방법들, 기회들 현상들                                     그리고 그것들에 대한 자극까지도

	7.	우리 자신에게 금지되거나 명령된 것은         우리에게 의무가 있다.                 우리의 지위에 따라 노력해야 할         다른 사람들이 피하거나 실행할 수 있도록                 그들의 지위의 의무를 따라서

	8.	다른 사람들에게 명령된 것은         우리에게 의무가 있다.                 우리의 지위와 사명에 따라                         그들을 도와야 할                         그리고 다른 사람들과 함께 참여하는 것을 주의해야 할                                 그들에게 금한 것을

Q. 100. 우리가 십계명에서 특별히 고려해야 할 것은 무엇입니까?
A. 우리는 십계명에서 ~을 고려해야 한다.
	머리말과,
	계명 자체의 내용과,
	그것들에 몇몇 더하여진 이유들을,
		그것들을 더 강화하기 위해

Q. 101. 십계명의 머리말은 무엇입니까?
A. 십계명의 머리말에는 이 말씀에 포함되어 있는데,
	“나는 너를 애굽 땅 종 되었던 집에서 인도하여 낸 너의 하나님 여호와니라”
	      여기서 하나님은 나타내셨다.
		그의 주권을,
		      여호와로서 영원하고 불변하시며 전능한 하나님이신
		스스로 계신 분으로서 자신의 존재를
		자신의 모든 말씀과 일하심으로서 자신의 존재를
		하나님께서 	옛 이스라엘과 언약을 맺으신 것과 같이
		      		모든 자기 백성과 언약을 맺으시는 분으로
		또한		애굽에서 종살이하던 옛 이스라엘을 구하신 것 같이
				우리를 영적인 속박에서 구원하시는 분으로
	그러므로 우리는 이 하나님만을 우리의 하나님으로 삼고
	그의 모든 계명을 지켜야 한다.

Q. 102. 하나님께 대한 우리의 의무를 포함하는 네 계명의 요약은 무엇입니까?
A. 하나님께 대한 우리의 의무를 담고 있는 네 계명의 요약은,
	주 우리 하나님을 사랑하라는 것이다.
		마음을 다하고,
		목숨을 다하고,
		우리 모든 힘을 다하고,
		우리 모든 뜻을 다하여

Q. 103. 첫번째 계명이 무엇입니까?
A. 첫번째 계명은,
	“너는 나 외에는 다른 신들을 네게 있게 말지니라”이다.

Q. 104. 첫번째 계명에서 요구하시는 의무는 무엇입니까?
A. 첫번째 계명에서 요구하시는 의무는,
	알고 인정하는 것이다.
		 하나님께서 홀로 참되신 하나님이시며, 우리의 하나님이심을
	따라서 하나님을 예배하고 영화롭게 하는 것이다.
	      그 만을 생각하고, 묵상하고, 기억하고, 지극히 높이고, 		존경하고, 경배하며, 선택하고, 사랑하고, 원하고, 경외함으로써,
	      또한 하나님을 믿음으로,
		신뢰하며, 바라고, 기뻐하며, 즐거워함으로써
	      하나님을 위한 열심을 품음으로
		그를 부르며, 모든 찬송과 감사를 드리고,
		전인적으로 그에게 완전히 순종하고 복종함으로써
	      하나님을 기쁘시게 하기 위해 범사에 조심함으로
		무슨 일에든지 그를 노엽게 하였으면 그것을 슬퍼하며,
		그와 함께 겸손히 동행함으로써

Q. 105. 첫번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 첫번째 계명에서 금지하는 죄는,
	무신론, 하나님을 부인하거나 섬기지 않는,
	우상숭배, ~ 두거나 예배하는
	      한 분 외에 여러 신을, 또는 참 하나님과 다른 것을 함께 또는 대신
	하나님을 하나님으로, 그리고 우리의 하나님으로 섬기고 시인하지 않는것
	하나님께 마땅히 드려야할 어떤 것이든 소홀히 하거나 없애는 것
	      이 계명에서 요구되는 것으로서,
	그에 대한 무지함과 망각, 오해와 그릇된 의견들, 무가치하고 악한 생각들
	하나님께서 감추신 것을 무모함과 호기심으로 캐내려는 것
	모든 신성모독과 하나님을 미워하는 것
	자기 사랑, 자아 추구, 과도하고 무절제하게 우리의 마음,의지,애정을 다른 일들에 
	      쏟는 것, 그리고 그것들을 전적 또는 부분적으로 그로부터 떠나게 하는 것
	헛되이 경솔하게 믿는 것, 불신앙, 이단, 그릇된 신앙, 불신뢰, 절망, 완악,
	      심판에 대한 무감각, 마음의 강퍅, 교만, 뻔뻔스러움,
	      세속적 안일함, 하나님을 시험하는 것
	불법적인 수단들을 사용하는 일과 신뢰하는 일
	세속적인 기쁨과 즐거움,
	부패하고 맹목적이며 무분별한 열심,
	미적지근함과 하나님의 것들에 대한 무감각,
	하나님께로부터 우리 자신을 멀리하고, 하나님에 대한 신앙을 버리는 것,
	성인이나 천사들, 다른 아무 피조물이라도 그들에게 기도하고 예배하는 것,
	마귀와의 모든 맹약과 의논, 그리고 그의 제안에 귀기울이는 것,
	사람을 우리의 신앙과 양심의 주인으로 삼는 것,
	하나님과 그의 명령을 경시하고 멸시하는 것,
	하나님의 영을 거역하고 근심되게 하는 것, 하나님의 섭리에 대한 불만족과 조
	      바심, 우리에게 가하신 재난들 때문에 하나님을 어리석게 비난하는 것,
	우리가 선하다든지, 선을 소유하거나 선을 행할 수 있다는 칭송을 돌리는 것
		행운, 우상, 우리 자신, 또는 다른 피조물에게

Q. 106. 첫번째 계명 중, “나 외에”란 말씀이 우리에게 무엇을 특별히 가르치나요?
A. 첫번째 계명 중에 “나 외에” 또는 ‘내 앞에’ 라는 말씀이
	우리에게 가르치는 것은,
		모든 것을 보시는 하나님께서
		특별히 주목하시고, 매우 노여워하신다는 것이다
			하나님 외에 다른 신을 섬기는 죄를,
	그래서 이것(“나 외에는”)은  ~의 논거가 된다.
		그것을 하지 않도록 만류하는 것
		그리고 그것이 가장 뻔뻔스러운 도발로서 죄를 더 무겁게하는 것 
		게다가 우리를 설득하는 것
			하나님 앞에서 하듯이
			우리가 하나님을 섬길 때 무엇을 하든지

Q. 107. 두번째 계명이 무엇입니까?
A. 두번째 계명은,
	“너를 위하여 새긴 우상을 만들지 말고, 또 위로 하늘에 있는 것이나 아래로 
	땅에 있는 것이나, 땅 아래 물속에 있는 것의 아무 형상이든지 만들지 말며, 
	그것들에게 절하지 말며 그것들을 섬기지 말라
		나 여호와 하나님은 질투하는 하나님인즉, 나를 미워하는 자의 죄
		를 갚되 아비로부터 아들에게로 삼 사대까지 이르게 하거니와, 나
		를 사랑하고 내 계명을 지키는 자에게는 천대까지 은혜를 베푸느니라

Q. 108. 두번째 계명에서 요구하시는 의무는 무엇입니까?
A. 두번째 계명에서 요구하시는 의무는  ~ 이다.
	받고, 준수하고, 순수하게 완전히 지키는 것
		종교적인 예배와 규례를
			하나님께서 그의 말씀 가운데 제정하신 
	특히, 기도와 감사하는 것		그리스도의 이름 안에서
	말씀을 읽고, 전하고, 듣는 것
	성례들을 시행하고 받는 것
	교회 정치와 권징
	직분과 그것의 유지
	종교적 금식
	하나님의 이름으로 맹세하는 것
	그에게 서약하는 것
	또한 모든 거짓된 예배를 부정하고 혐오하고 반대하는 것
	그리고 각자의 지위와 사명에 따라, ~을 제거하는 것
		그것들(모든 거짓된 예배)과 모든 우상숭배의 기념물들을

Q. 109. 두번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 두번째 계명에서 금지하는 죄는,
	고안하고, 의논하고, 명령하며, 사용하고, 어떻게든 찬성하는 모든 것
		하나님께서 친히 제정하시지 않은 다른 어떤 종교적 예배를
	거짓 종교를 묵인하는 것
	삼위 하나님 중 어떤 분 혹은 세 분 모두를,  ~ 어떤 형상으로 만드는 것
		우리 마음 속으로나, 겉으로 보이는 다른 어떤 형상,
		혹은 다른 어떤 피조물과 닮은
	그 형상을 예배하는 모든 것
		혹은 그 형상 안에서 하나님을 예배하는 것
		혹은, 그 형상을 가지고 하나님을 예배하는 것
	거짓 신들을 표상하는 무언가를 만드는 것, 그것들을 예배하는 모든 것,
		혹은 그것들에 속한 것들을 예배하는 짓,
		모든 미신적인 고안들,
		하나님의 예배를 부패시키는 것,
		하나님의 예배에 뭔가를 더하거나 빼는 것인데,
			그것이 우리가 발명한 것이든 우리가 계속해 왔던 것이든
			아니면 다른 사람들로부터 온 전통에 의해 수용한 것이든
				비록  ~ 일 지라도	
					명목상의 것, 옛 제도, 풍속, 헌신, 
					선한 의도, 혹은 그 밖의 무슨 구실
	성직 매매 하는 것
	신성 모독 하는 것
	소홀히 하고, 경멸하고, 방해하고, 반대하는 모든 것
		하나님이 정해주신 예배와 규례들을

Q. 110. 두번째 계명을 더 강화하기 위해 덧붙여진 이유는 무엇입니까?
A. 두번째 계명을 더 강화하기 위해 덧붙여진 이유는,	이 말씀이
	“나 여호와 하나님은 질투하는 하나님인즉, 나를 미워하는 자의 죄를 갚되 아비로
	부터 아들에게로 삼 사대까지 이르게 하거니와, 나를 사랑하고 내 계명을 지키는 
	자에게는 천대까지 은혜를 베푸느니라”
	~ 외에도
		하나님이 우리를 주관하심과,
		우리 안에 있는 그 분의 정당한 자리,
		하나님의 열렬한 열심
			그분 자신만 받아야 하는 경배를 위한
		하나님의 보복하시는 분노
			모든 거짓된 예배에 대하여
			영적 간음과 같은
	이 계명을 어기는 사람들을 하나님을 미워하는 사람들로 보고,
		여러 세대에 걸쳐 그들을 처벌하실 것이라고 위협하며,
	이 계명을 준수하는 사람들을 하나님을 사랑하고 그의 계명을 지키는 사람으로 여겨,
		여러 세대에 걸쳐 그들에게 자비를 베푸실 것을 약속하는 것이다.

Q. 111. 세번째 계명이 무엇입니까?
A. 세번째 계명은,
         “너는 너의 하나님 여호와의 이름을 망령되이 일컫지 말라.
          나 여호와는 나의 이름을 망령되이 일컫는 자를죄 없다 하지 아니하리라.” 이다.

Q. 112. 세번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 세번째 계명에서 요구하는 것은,
	하나님의 이름, 칭호, 속성, 규례, 말씀, 성례, 기도, 맹세, 서약, 제비뽑기, 	그의 일하심,	그리고 그가 자신을 알리신 그 밖에 무엇이든지
		거룩하고 경건하게 사용하라.
			생각과 묵상함, 말과 글 안에서 
			거룩한 고백과 책임있는 대화에 의해서
			하나님의 영광과, 우리 자신과 다른 사람들의 선을 위해

Q. 113. 세번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 세번째 계명에서 금지하는 죄는, ~이다.
	요구받은대로 하나님의 이름을 사용하지 않는 것,
	그리고 그 이름을 남용하는 것,
		무지함으로, 헛되이, 불경하게, 모독적으로, 미신적으로, 혹은 악하게  		언급함으로, 혹은 신성모독과 위증함으로써
	모든 죄악된 저주, 맹세, 서약, 제비뽑기
	합법적인 맹세와 서원임에도 위반하는 것, 그리고 불법적인 맹세와 서원임에도 그것을 지키는 것
	하나님의 작정과 섭리를 불평하고, 시비걸며, 강한 호기심으로 파헤치고 오용하는 것
	모독하는 농담과 호기심에 넘친 질문, 혹은 무익한 질문, 헛된 말다툼, 혹은 잘못된 교리를 지지하기 	                     위해 말씀이나 말씀 중 어느 일부라도 오해하고 오용하며, 혹은 다른 식으로 왜곡하는 것
	마법이나 죄악된 정욕과 죄악된 실행을 위해, 하나님의 이름 아래 포함된 		어떤 것이나 창조물을 악용하는 것
	하나님의 진리와 은혜 그리고 수단들을, 훼방하고 경멸하고 욕하며 어떻게든지 대항하는 것
	외식함이나 사악한 목적을 위해 (신앙을) 고백하는 것
	부적절함과 지혜없음, 열매없음과 욕된 행동, 혹은 하나님의 이름을
		배반함으로써 하나님의 이름을 부끄러워하거나 수치스럽게 하는 것

Q. 114. 세번째 계명에는 어떤 이유들이 첨가되어 있습니까?
A. 세번째 계명에 첨가된 이유는,
	이 말들이
	       “너의 하나님 여호와”와
	       “나 여호와는 나의 이름을 망령되이 일컫는 자를 죄 없다 하지 아니하리라”
	하나님은 우리의 주와 우리 하나님이시기 때문에,
		우리가 그분의 이름을 욕되게 하거나 어떤식으로 악용해서는 안된다.
	특별히 ~ 때문이다.
		하나님께서는 이 계명의 위반자들을 사면하거나 석방하기는 커녕
	        그는 그들로 자신의 의로운 심판을 피하지 못하게 하실 것이기
		비록 사람들의 많은 비난과 형벌은 피할 수 있을지 몰라도

Q. 115. 네번째 계명이 무엇입니까?
A. 네번째 계명은, ~이다.
	“안식일을 기억하여 거룩히 지키라. 엿새동안은 힘써 네 모든 일을 행할 것이나,
	제 칠일은 너의 하나님 여호와의 안식일인즉, 
		너나 네 아들이나 네 딸이나 네 남종이나 네 여종이나 네 육축이나 		네 문안에 유하는 객이라도 아무 일도 하지 말라
	이는 엿새 동안에 나 여호와가 하늘과 땅과 바다와 그 가운데 모든 것을 만들고  	       제 칠일에 쉬었음이라.
	그러므로 나 여호와가 안식일을 복되게 하여 그 날을 거룩하게 하였느니라.”
Q. 116. 네번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 네번째 계명은 모든 사람에게 ~을 요구한다.
	일정한 때를 신성하게 또는 거룩하게 지키는 것
		하나님의 말씀 가운데 명하신
		특별히 칠일 중 하루 온종일을
	이 날은 일곱째 날이었다.
		세상의 시작 때부터 그리스도가 부활하시기까지는,
	그 후로는 칠일 중의 첫날을,
		세상 끝날까지 지키도록 하셨고,
			이것이 그리스도인의 안식일이며,
			신약에서는 “주의 날(주일)”이라고 불린다.

Q. 117. 안식일 또는 주일이 어떻게 거룩하게 지켜집니까?
A. 안식일 또는 주일은 거룩하게 지켜집니다.
	그 날을 온종일 거룩하게 쉼으로써
		어느 때나 죄가 되는 일들 뿐만 아니라
		다른 날에는 정당한 세상의 일들과 오락조차도
	모든 시간을 그렇게 사용함을 기쁨으로 삼음으로써
		(다만 불득이한 일과 자비를 베푸는 일을 제외하고)
		공적, 사적으로 하나님을 예배하는 일에
	그리고 이 목적을 이루기 위해,
		우리는 우리의 마음을 준비해야 하며,
		미리, 부지런히, 절제함으로 해야 한다.
			우리의 세상적인 일을 배치하고 시기적절하게 처리하기 위해
		우리가 그 날에 해야 할 의무들을 더 자유롭고 적절하게 행할 수 있도록

Q. 118. 왜 안식일을 지키라는 책임이 더욱 특별히 주어집니까?
		가장과 다른 윗사람에게 
A. 안식일을 지키라는 책임이 더 주어진 것은,
		가장과 다른 윗사람에게
	그들에게 의무가 있기 때문이다.
		그들 자신이 지켜야 할 뿐만 아니라,
		그들 책임 아래 있는 모든 사람도 안식일을 지키게 해야 할
	그들은 종종 아랫사람들을 방해할 수 있기 때문이다.
		그들 자신의 일로

Q. 119. 네번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 네번째 계명에서 금지하는 죄는,
	요구된 의무 중에 어느 것이라도 빠뜨리는 것,
	이 의무를 부주의하고, 태만하고, 무익하게 이행하고, 따분하게 여기는 것,
	그 날을 더럽히는 것,
		게으름을 피우거나 죄 된 일을 함으로써,
		또 모든 불필요한 일과 말과 생각들로써
			우리의 세상의 일과 오락에 대해

Q. 120. 네번째 계명을 더 강화하기 위해 어떤 이유들이 첨가되어 있습니까?
A. 네번째 계명을 더 강화하기 위해 첨가된 이유는,
	이 계명의 공평성이다.
		하나님께서는 칠일 중 6일은 우리 자신의 일들을 위해 남겨두셨으나,
		하나님 자신을 위해서는 그저 하루만 남겨두시며 이렇게 말씀하신다.
			“엿새 동안은 힘써 네 모든 일을 행할 것이나”
	또 하나님께선 안식일의 특별한 타당성을 주장하시며 말씀하신다.
		“제 칠일은 네 하나님 여호와의 안식일인즉”
	그리고 이렇게 하나님께서 본이 되신다. 		“엿새 동안에 하늘과 땅과 바다와 그 가운데 모든 것을 만들고 		제 칠일에 쉬었음이라”
	다음으로 하나님께서는 이렇게 안식일을 복되게 하셨다.
		이 날을 하나님을 섬기는 날로 구별하셨을 뿐만 아니라,
		우리가 이 날을 지킬 때 이 날이 우리에게 복 받는 수단이 되게 함으로
			“그러므로 나 여호와가 안식일을 복되게 하여 그 날을 거룩하게 하였느니라”

Q. 121. 네번째 계명을 왜 “기억하라”는 말로 시작합니까?
A. 네번째 계명을 “기억하라”는 말로 시작하는 것은,
	일부는, 안식일을 기억함으로 우리가 받는 큰 혜택 때문이다.
		즉 우리는 기억함으로써, 안식일을 지키려고 준비하는 일에 도움을 받고,
		안식일을 지킴으로써 나머지 다른 계명을 더 잘 지키게 되며,
		계속해서 감사하며 기억할 수 있다.
			창조와 구속이라는 두가지 큰 혜택에 대해
				우리 신앙의 간략한 요약인
	다른 일부는, 우리가 안식일을 너무 쉽게 잊기 때문이다.
		이는 그것에 비해, 안식에 대한 우리의 본성의 빛이 약하고
		우리의 본성의 자유를 제한하기 때문이다.
			다른 때에는 합법적으로 일들 인
		또한 안식일은 칠일 중 단 한 번 오는데,
			그리고 그 사이에 일어나는 세상의 많은 일들이
			우리의 마음을 너무나 자주 안식일을 생각하지 못하게 하여
			안식일을 준비하거나, 거룩하게 지키지 못하게 한다.
		그리고 사탄이 그의 도구들을 가지고 힘써 일한다.
			안식일의 영광을 지워버리기 위해
			심지어 안식일에 대한 기억조차 지우고
			우리를 모든 불신앙과 불경건에 빠뜨리기 위해

Q. 122. 사람에 대한 우리의 의무를 담고 있는 여섯 계명의 요약은 무엇입니까?
A. 사람에 대한 우리의 의무를 담고 있는 여섯 계명의 요약은,
	우리 이웃을 우리 자신과 같이 사랑하는 것과
	남에게 대접을 받고자 하는 대로 우리도 남을 대접하는 것이다.

Q. 123. 다섯번째 계명은 무엇입니까?
A. 다섯번째 계명은,
	“네 부모를 공경하라.
	         그리하면 너의 하나님 나 여호와가 네게 준 땅에서 네 생명이 길리라”이다.

Q. 124. 다섯번째 계명에서 “부모”는 누구를 의미합니까?
A. 다섯번째 계명에서 “부모”는, ~ 의미한다.
	육신의 부모 뿐만 아니라,
	연령과 은사에 따른 모든 윗사람도,
	그리고 특별히 ~와 같은 것을
		하나님의 규례에 의해
		우리 위의 권위있는 자리(와 같은)
			가정에서든, 교회든, 국가에서든지

Q. 125. 왜 윗사람들을 “부모”라고 부릅니까?
A. 윗사람을 “부모”라고 부르는 것은,
	둘 모두
		그들을 ~ 가르치기 위함이다.
			모든 의무를 다해
			그들의 아랫사람들에게
			육신의 부모와 같이
			그들의 여러가지 관계에 따라서
		아랫사람들이 ~을 이행하기 위함이다.
			더욱 자발적이고 즐겁게
			그들의 의무를 수행할 때
			윗사람들에게
			마치 그들의 부모에게 하듯이

Q. 126. 다섯번째 계명의 일반적인 범위는 무엇입니까?
A. 다섯번째 계명의 일반적인 범위는,
	그들의 의무를 이행하는 것이다.
		우리가 서로 지고있는	우리가 맺고 있는 여러 관계 안에서
					아랫사람, 윗사람, 동등한 자들과 같은

Q. 127. 아랫사람들은 윗사람들을 어떻게 존경해야 합니까?
A. 아랫사람들은 윗사람들을 ~ 존경해야 한다.
	모든 합당한 경의로	마음과 말과 행동에 있어서
		그들을 위해 기도하고 감사하는 것
		그들의 덕과 은혜를 본받는 것
		그들의 합법적인 명령과 권고에 기꺼이 순종하는 것
		신의를 다하고, 그것을 옹호하고 유지하는 것
			그들의 인격과 권위에
			그들의 여러 등급과 지위의 특성에 따라
		그들의 연약함을 인내하고 사랑으로 감싸는 것
	이로써, 그들의 ~이 영예가 되게 함으로
		그들과 그들의 통치에

Q. 128. 아랫사람이 윗사람들에게 범하는 죄는 무엇입니까?
A. 아랫사람들이 윗사람들에게 범하는 죄는,
	의무를 소홀히 하는 모든 것들이다.		윗사람을 향해 요구된
		~를 시기하고
		~를 경멸하고
		~에 대항하여 반항하는 것
			그들의 인격과 지위
			그들에게서 합법적인 권고, 명령과 징계를 받을 때,
		~ 저주하는 것
		~ 조롱하는 것
		~하는 불량하고 추한 모든 행동거지들
			치욕과 불명예를 주며
			그들과 그들의 통치에

Q. 129. 윗사람이 아랫사람에게 행하도록 요구된 것은 무엇입니까?
A. 윗사람에게 요구된 것은,
	~에 따라서	하나님께로부터 받은 능력과
			그들이 자리에서 속한 관계
		사랑하고 기도하고 축복하는 것	그들의 아랫사람들을
		가르치고, 조언하고 훈계하는 것	그들의 아랫사람들을
		지지하고, 칭찬하고 보상하는 것	잘한 것에 관해서는
		찬성하지 않고, 책망하고 꾸짖는 것	잘못한 것에 관해서는
		보호하고 제공하는 것
			그들의 영혼과 몸에 필요한 모든 것을 그들에게
	진지하고 지혜롭고 거룩하며 모범적인 태도로
	하나님께는 영광을 돌리고, 그들 자신에게는 영예가 되게 하여
	하나님께서 그들에게 부여하신 권위를 보존하는 것이다.

Q. 130. 윗사람들의 죄는 무엇입니까?
A. 윗사람들의 죄는
	~ 외에도		그들에게 요구된 의무를 소홀히 하는 것
		그들 자신의 ~을 지나치게 추구하는 것
			자기 자신의 영광, 안일, 이익, 혹은 즐거움
		명령하는 것	불법적인 일
				또는, 아랫사람들의 권한 밖의 일을 수행하도록
		조언하고, 격려하거나, 지지하는 것		그들에게 악한 일을
		만류하고, 낙심시키거나, 찬성하지 않는 것	그들에게 선한 일을
		지나치게 징계하는 것
		부주의하게 노출시키거나, 빠뜨리는 것	잘못된 일, 시험, 위험에
		격동하는 것				그들이 노하도록
		또는 무엇으로든지 그들(윗사람) 스스로를 욕되게 하는 것
		또는 그들 자신의 권위를 떨어뜨리는 것
			불공정하고, 조심성 없으며, 엄격하거나, 태만한 행동으로써

Q. 131. 동등한 사람들 사이에서의 의무는 무엇입니까?
A. 동등한 사람들 사이에서의 의무는,
	존중하는 것이다.
		서로의 존엄과 가치를
		상대방 앞에서 경의를 표하며
	그리고 기뻐하는 것이다.
		서로의 은사와 발전을
		자기 일처럼

Q. 132. 동등한 사람들 사이에서의 죄는 무엇입니까?
A. 동등한 사람들 사이에서의 죄는,
	~ 외에도		그들에게 요구된 의무를 소홀히 하는 것
		과소평가하는 것		가치를
		질투하는 것		은사를
		마음 아파하는 것		상대방의 번영의 발전을
		빼앗는 것		상대방의 탁월함을

Q. 133. 다섯번째 계명을 더욱 더 강화하기 위해 첨가된 이유는 무엇입니까?
A. 다섯번째 계명에서 첨가된 이유는,		이 말씀이,
		“그리하면 네 하나님 여호와가 네게 준 땅에서 네 생명이 길리라.”
	장수와 번영의 약속을 분명히 하신 것이다.
		하나님의 영광과 그들 자신의 유익에 이바지 되는 한,
		이 계명을 지키는 모든 자들에게

Q. 134. 여섯번째 계명은 무엇입니까?
A. 여섯번째 계명은,
	“살인하지 말라”입니다.

Q. 135. 여섯번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 여섯번째 계명에서 요구하는 것은
	주의 깊은 연구와 합법적인 노력을 다하라는 것입니다.
			우리 자신과 다른 사람들의 생명을 보존하기 위한
		모든 사상과 목적에 저항함으로써
		모든 격분을 억제함으로써
		모든 기회와 유혹, 관습을 피함으로써
			누구의 생명이든 부당하게 빼앗으려는 경향에 대해
		폭력에 대한 정당 방위로써
		하나님의 손길을 참아 견디는 것으로써
		마음을 평온하게 함으로써
		영혼을 즐겁게 함으로써
		육류, 음료, 의약, 수면, 노동, 오락을 절제하여 사용함으로
		자비로운 생각, 사랑, 연민, 온유함, 우아함, 친절함으로
		관대하고, 기꺼이 화해하며, 인내하는 태도, 손해를 용서하고-
			-악을 선으로 갚음으로
		곤궁에 처한자를 위로하고 구제하며 죄없는 자를 보호하고 옹호함으로

Q. 136. 여섯번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 여섯번째 계명에서 금지하는 죄는,
	우리 자신들이나 다른 사람들의 생명을 박탈하는 모든 것
		다만, 공적 재판, 합법적인 전쟁이나 정당방위의 경우는 제외
	소홀히하거나 철회하는 것
		합법적이고 불가피한 생명 보존의 수단을
	죄가 되는 분노, 증오심, 질투, 복수하려는 열망
	모든 과도한 격분, 정신을 산란케 하는 염려
	육류와 음료, 노동 및 오락을 과도하게 사용하는 것
	격동케하는 말, 탄압, 다툼, 구타, 상해
		그리고 사람의 생명을 파괴하는 경향을 가진 모든 것들

Q. 137. 일곱번째 계명은 무엇입니까?
A. 여섯번째 계명은,
	“간음하지 말라”입니다.

Q. 138. 일곱번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 일곱번째 계명에서 요구하는 것은
	순결함			몸, 마음, 애정, 말과 행동의
	순결을 보존함		우리 자신과 다른 사람들의
	눈과 모든 감각을 조심하는 것
	절제하며, 순결한 친구와 사귐, 의복의 단정함
	금욕의 은사가 없는 자들이 결혼하는 것과 부부의 사랑함과 동거함
	부지런히 수고하는 것	우리의 직업을 위해
	피하고			불결한 모든 경우를
		저항하는 것	거기서 오는 유혹에

Q. 139. 일곱번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 일곱번째 계명에서 금지하는 죄는,
		해야할 의무를 소홀히 하는 것 외에
	간통, 간음, 강간, 근친상간, 남색, 그리고 모든 부자연스러운 정욕
	모든 불결한 상상, 생각, 목적, 애정
	모든 부패하거나 추잡한 대화를 하거나, 이를 듣는 것
	음란한 외모, 무례하거나 가벼운 행동, 야한 옷차림
	합법적인 결혼을 금지하고, 불법적인 결혼은 시행하는 것
	매춘을 허락하고 용인하고 유지하는 것과 그곳에 자주 드나드는 것
	독신생활의 서약에 얽매이는 것과 결혼을 지나치게 미루는 것
		동시에 한 명 이상의 아내나 남편을 취하는 것
	부당한 이혼을 하거나, (배우자를) 버리는 것
	게으름, 폭식, 술취함, 순결하지 않은 친구를 사귀는 것
	음탕한 노래, 책, 그림, 춤, 연극
	음란하도록 도발하는 모든 것과 음란한 행위를 하는 것
		우리 자신이나 다른 사람들에게 

Q. 140. 여덟번째 계명은 무엇입니까?
A. 여덟번째 계명은, “도둑질하지 말라”입니다.

Q. 141. 여덟번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 여덟번째 계명에서 요구하는 것은
	진실함, 신실함, 공정함	사람과 사람 사이의 계약과 거래에서
	주는 것			모든 사람에게 마땅이 줄 것을
	불법적으로 점유한 소유를 배상하는 것	올바른 소유주로부터
	값없이 주고 빌려주는 것		우리의 능력과 다른 사람들의 필요에 따라
	우리의 판단, 의지, 애정을 절제하는 것	세상적인 소유에 대해
	장래를 대비하여 주의를 기울이고 연구하는 것	얻고 보존하고 사용하고 처리하는 데
		우리의 본성을 유지하는 데 필요하고 편리한 것들과 우리 상태에 알맞은 것들을
	합법적인 직업과 그것에 근면한 것
	검소함
	피하는 것		불필요한 소송. 보증서는 일, 혹은 그와 같은 계약들을
	노력하는 것	모든 공정하고 합법적인 방법으로
		증진하고 보존하고 발전시키기 위해	다른 사람들의 부와 외형적인 지위를
			우리 자신의 것과 마찬가지로

Q. 142. 여덟번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 여덟번째 계명에서 금지하는 죄는,	요구된 의무들을 소홀히 하는 것 외에도,
	절도, 강도, 납치, 그리고 뭐든지 누가 훔친 것을 갖는 행위(장물취득)
	사기거래, 거짓 계량과 측정, 땅 경계표 없애는 것,
		- 사람과 사람 사이에서 또는 계약이나 신용문제에서의 부당함과 부정직함
	억압, 착취, 고리대금업, 뇌물 수수, 성가신 소송, 부당하게 울타리를 치고 주민을 내쫓는것 
	가격을 올리기 위해, 상품들을 매점매석하는 것
	불법적인 직업들, 그리고 불공정하거나 죄악된 모든 방법들	빼앗거나 주지않는
		우리 이웃이 소유한 것이나, 우리 자신들을 부유하게 하는 것들을
	탐욕
	세상 재물을 과도하게 소중히 여기고 사용하는 것
	의심이 가득하고 미칠듯이 주의를 기울이고 연구하는 것	그것(세상재물)을 얻고 지키고 사용하는 것에
	질투하는 것	다른 사람들의 번영을
		게으름, 방탕함, 낭비적인 도박과 마찬가지로
	모든 다른 방법들	우리 자신의 외적인 재물에 과도하게 해를 끼치는
	우리에게서 빼앗아 가는 것	적절히 사용함으로 주는 편안함을
		하나님께서 우리에게 주신 재물을

Q. 143. 아홉번째 계명은 무엇입니까?
A. 아홉번째 계명은, “네 이웃에 대하여 거짓증거 하지 말라”입니다.

Q. 144. 아홉번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 아홉번째 계명에서 요구하는 것은
	보존하고 증진하는 것	사람과 사이의 진실과 우리 이웃의 명성을
		우리 자신의 것처럼
	진실을 변호하고, 그 편에 서는 것
	진심으로 신실하게 자유롭게 명백하고 충분하게	진실만을 말하는 것
	오직 진실만 말하는 것	재판과 판결의 문제나 무슨 일에서든지
	우리의 이웃에 대해 관대하게 평가하는 것
	사랑하고 소원하며 즐거워하는 것	그들(우리 이웃)의 명성을
	슬퍼하고 감싸주는 것		그들(우리 이웃)의 연약함을
	그들의 은사와 은혜를 기꺼이 인정하고, 그들의 결백을 변호하는 것
	그들에 대한 좋은 소문은 기꺼이 받아들이고, 나쁜 소문은 인정하기를 즐겨하지 않는 것
	고자질하는 자, 아첨하는 자, 중상하는 자를 낙담시키는 것
	우리 자신의 명성을 사랑하고 보호하며, 필요할 때엔 이를 옹호하는 것
	합법적인 약속을 지키는 것
	무엇이든지 연구하고 실천하는 것	참되고, 정직하고, 사랑스럽고, 좋은 평판이라면

Q. 145. 아홉번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 아홉번째 계명에서 금지하는 죄는,
	우리 이웃의 진실과 명성을 해치는 모든 것		우리 자신의 것과 마찬가지인
		특별히 공적인 재판에서
	거짓증거를 제공하고, 거짓증인을 매수하며, 고의적으로 불의한 소송에 나서서 변호하고, 
		- 진실을 물리치고 억압하는 것
	부당한 판결을 내려, 악을 선하다 선을 악하다 하는 것
	보상하는 것	악인을 의인의 일로, 의인을 악인의 일로

	위조하는 것, 진실을 감추는 것, 공정한 소송에서 지나치게 침묵하는 것, 또한 악한 행위로 
		- 인해 우리 자신이 책망받거나 다른사람에게 항의해야 할 때도 침묵을 지키는 것
	진실을 말하는 것	불합리하게
			잘못된 목적을 위해 악의적으로
		그것(진실)을 왜곡하는 것
			잘못된 뜻으로
			의심스럽고 애매하게 표현해서 진실이나 정의에 편견이 있도록하여
	비진리를 말하는 것, 거짓말하고, 비방하며, 뒤에서 험담하고, 헐뜯고, 고자질하고, 수군수
		-군하고, 비웃고, 욕하는 것이며, 경솔하고 가혹하며 편파적인 비난을 하는 것
	오해하는 것	의도, 말, 행동을
	아첨하며, 헛된 영광을 자랑하는 것
	우리 자신이나 다른 사람들에 대해 과대하게 혹은 과소하게 생각하거나 말하는 것
	하나님의 은사와 은혜를 부인하는 것
	작은 잘못들을 더욱 악화 시키는 것
	죄를 숨기고 변명하거나 가볍게 만드는 일		자유롭게 자백하도록 호출됐을 때
	약점을 불필요하게 들추어내는 것
	잘못된 소문을 일으키고, 악의적인 풍문을 받아들이고 지지하며, 정당한 변호에 대해서 우리 귀를 막는 것
	악의적으로 의심하는 것
	누구든지 받을만해서 받는 칭찬을 질투하거나 몹시 슬퍼하고
		노력하거나 바라는 것	그것(칭찬)이 손상되도록
		기뻐하는 것		그들의 불명예나 오명을
	조소하는 멸시와 허황된 감탄
	합법적인 약속들을 위반하는 것
	좋은 소문이 있는 일들을 소홀히하고,
		실행하거나,
		우리 자신이 회피하지 않거나,
		다른 사람들에게 우리가 할수 있는 ~을 막지 않는 것
			오명을 얻을 수 있는 그런 일들을

Q. 146. 열번째 계명은 무엇입니까?
A. 열번째 계명은,
	“네 이웃의 집을 탐내지 말라, 네 이웃의 아내나 그의 남종이나 그의 여종이나
	그의 소나 그의 나귀나 무릇 네 이웃의 소유를 탐내지 말라”입니다.

Q. 147. 열번째 계명에서 요구하는 것은 무엇입니까?
A. 열번째 계명에서 요구하는 것은
	온전히 만족하는 것		우리 자신의 형편에 대해
	자비로운 자세를 갖는 것	이웃을 향해 온 마음으로
		우리의 마음의 모든 충동이
			이웃을 감동시키는 애정에, 이를 만큼
			더하여 이웃의 모든 소유에까지	

Q. 148. 열번째 계명에서 금지하는 죄는 무엇입니까?
A. 열번째 계명에서 금지하는 죄는,
	불만족하는 것		우리 자신의 지위에
	질투하며 슬퍼하는 것	우리 이웃의 소유에 대해
		이와 함께		지나치게 마음이 동하고 애착을 가지는 것
					이웃이 가진 어떤 것에라도

Q. 149. 사람이 하나님의 계명을 완전히 지킬 수 있습니까?
A. 아무도 가능하지 않습니다.		자신 스스로나
				이 세상에서 받은 어떤 은혜로도
	하나님의 계명을 완전히 지키는 것은
		오히려 날마다 계명을 범합니다.
			말과 생각과 행동으로

Q. 150. 하나님의 율법의 모든 범죄는 그 자체들에게와 하나님 보시기에 동등하게 가증합니까?
A. 하나님의 율법의 모든 범죄는
	동등하게 가증하지 않습니다.
		어떤 죄들은 그 자체에 있어서
		여러가지 악화시키는 것들 때문에
	하나님 보시기에 다른 죄들보다 더 가증합니다.

Q. 151. 어떤 죄들을 다른 죄들보다 더 가증하게 악화시키는 것들은 무엇입니까?
A. 어떤 죄가 더 악한가,
	1.	범죄하는 사람이 누구인가에 따라 다르다.           연령이 더 높거나, 더 많은 경험이나, 은사를 가진 경우           직업과 은사와 지위와 직분에 있어서 탁월한 자의 경우           다른 사람들을 지도하는 위치에 있는 경우 	        다른 사람들이 따를 만한 모범이 있는 경우

	2.	피해 입은 당사자가 누구인가에 따라 다르다.           직접적으로 하나님과 그분의 속성과 예배에 대항하는 경우           그리스도와 그분의 은혜에 대항하는 경우           성령님과 그분의 증거와 사역에 대항하는 경우           윗사람들, 저명한 사람들, 친족과 연고자들에게 죄지은 경우           성도들, 특히 연약한 형제들, 그들의 영혼에 죄지은 경우           모든 사람들 혹은 많은 사람들의 공익을 해치는 경우

	3.	범죄의 성격에 따라 다르다.           율법에 분명히 명시된 것을 거스르는 경우           많은 계명을 범한 경우, 많은 죄가 포함된 범죄를 한 경우           단지 마음속으로가 아니라 실제 말과 행동으로 표출한 경우           타인을 중상하거나, 피해를 주고도 배상할 의지가 없는 경우           거스르는 경우		수단, 자비, 심판, 본성의 빛, 양심의 가책 				공적 또는 사적인 충고, 교회의 권징, 국가의 징벌을           하나님 또는 사람에게 기도, 서원, 약속, 서약, 언약, 계약을 깨뜨린 경우           ~한 경우	일부러, 고의로, 뻔뻔스럽게, 경솔하게, 자랑삼아, 악의로, 			자주, 집요하게, 즐기며, 계속적으로, 또는 회개한 후 다시 죄지은

	4.	때와 장소에 따라 다르다.           주일이나 다른 예배 시에           예배 직전이나 직후에           실수를 막거나 고칠 수 있는 상황에서           공적이거나 공개적인 곳에서, 또는 다른 사람들 앞에서           			            그 범죄로 충동받기 쉽거나 더럽혀지기 쉬운

Q. 152. 모든 죄든지 간에 하나님께 무엇을 받을만 합니까?
A. 모든 죄는, 아무리 작은 죄라 해도,
	거스르는 것이기에		하나님의 	주권과
					선하심과
					거룩하심과
				하나님의 의로운 율법을
	하나님의 진노와 저주를 받아 마땅합니다.		이 생과
						오는 생에서 모두
	그리스도의 피가 아니고서는, 속죄될 수 없습니다.

Q. 153. 하나님께서 우리에게 요구하시는 것은 무엇입니까?
		하나님의 진노와 저주를 피하게 하려고
			율법을 범하므로 우리가 마땅히 받을
A. 하나님의 진노와 저주를 피하게 하려고
		율법을 범하므로 우리가 마땅히 받을
	하나님께서 우리에게 요구하시는 것은
		하나님을 향한 회개와
		우리 주 예수 그리스도를 향한 믿음과
		외적 방편들의 부지런한 사용입니다.
			그리스도께서 자기의 중보의 혜택을 우리에게 전달하시는

Q. 154. 외적 방편이 무엇입니까?
		그리스도께서 자기의 중보의 혜택을 우리에게 전달하시는
A. 외적 또는 일반적인 방편은
		그리스도께서 자기의 중보의 혜택을 그의 몸 된 교회에 전달하시는
	그의 모든 규례들입니다.
		특별히 	말씀과
			성례와
			기도
	이 모든 것은 택자들을 구원에 이르게 하는데 유효합니다.

Q. 153. 하나님께서 우리에게 요구하시는 것은 무엇입니까?
		하나님의 진노와 저주를 피하게 하려고
			율법을 범하므로 우리가 마땅히 받을
A. 하나님의 진노와 저주를 피하게 하려고
		율법을 범하므로 우리가 마땅히 받을
	하나님께서 우리에게 요구하시는 것은
		하나님을 향한 회개와
		우리 주 예수 그리스도를 향한 믿음과
		외적 방편들의 부지런한 사용입니다.
			그리스도께서 자기의 중보의 혜택을 우리에게 전달하시는

Q. 154. 외적 방편이 무엇입니까?
		그리스도께서 자기의 중보의 혜택을 우리에게 전달하시는
A. 외적 또는 일반적인 방편은
		그리스도께서 자기의 중보의 혜택을 그의 몸 된 교회에 전달하시는
	그의 모든 규례들입니다.
		특별히 	말씀과
			성례와
			기도
	이 모든 것은 택자들을 구원에 이르게 하는데 유효합니다.

Q. 155. 말씀이 어떻게 구원에 효력이 됩니까?
A. 하나님의 성령께서는
	말씀을 읽는 것, 특히 말씀을 설교하는 것을
		효과적인 수단으로 삼으십니다.
			죄인들을 조명하시고 확신시키고 겸손하게 하시는
			죄인들을 자기 자신으로부터 몰아내서 그리스도께 가까이 이끄시는
			그들이 그리스도의 형상을 본받게 하시며, 그리스도의 뜻에 복종케하시는
			그들을 강건케하셔서 시험과 부패에 빠지지 않게 하시는
			은혜로 그들을 세우시며, 그들의 마음을 굳게 세우시는
				거룩함과 위로로
				믿음을 통하여
				구원에 이르는

Q. 156. 하나님의 말씀은 모든 사람이 읽어야 합니까?
A. 비록 누구나 다 공적으로 회중에게 말씀을 봉독하게 허락되어있지는 않으나,
	모든 사람은 읽어야 할 의무가 있습니다.
		각각 홀로
		그리고 가족과 함께
	그래서 성경은 번역되었습니다.
		원어에서 각 나라 족속 방언으로

Q. 157. 하나님의 말씀이 어떻게 읽혀져야 합니까?
A. 성경은 높이 받들고 경외하는 마음으로 읽혀져야 합니다.
	굳은 신념으로
		성경이 바로 하나님의 말씀임과
		하나님만이 성경을 깨닫게 하신다는
	소망을 가지고
		성경에 계시하신 하나님의 뜻을 알고 믿고 순종하고자 하는
	부지런함으로
	주의함으로
		성경 말씀의 주제와 관점을
	묵상과, 적용과, 자기를 부인함과, 그리고 기도함으로

Q. 158. 누가 하나님의 말씀을 설교할 수 있습니까?
A. 하나님의 말씀을 설교할 수 있습니다.
	오직	은사를 충분히 받았을 뿐만 아니라,
		공식적으로 인허받고 이 직분으로 부름받은 자만이

Q. 159. 설교자는 하나님의 말씀을 어떻게 설교해야 합니까?
A. 말씀 사역을 위하여 부르심을 받은 사람들은
	설교해야 합니다.	바른 교리를
	부지런히		때를 얻든지 못 얻든지
	분명하게		사람의 지혜로 사람을 끌려고 하지 말고
			성령과 그 능력이 드러나도록
	충성스럽게	하나님의 모든 뜻을 알아가도록
	지혜롭게		청중의 이해력과 필요에 전념함으로
	열심으로		하나님과 그 백성들의 영혼을 향한 불붙는 사랑을 가지고
	진정으로		하나님의 영광과, 청중의 거듭남, 교화, 구원을 목적으로

Q. 160. 설교 말씀을 듣는 이들에게 요구되는 것은 무엇입니까?
A. 설교 말씀을 듣는 이들에게 요구되는 것은,	~ 입니다.
	참석하는 것		부지런함으로, 준비함으로, 기도함으로
	검토하는 것		그들이 듣는 것을 성경 말씀에 비추어
	진리를 받아들이는 것	믿음, 사랑, 온유함, 마음의 준비로,
				하나님의 말씀으로서
	묵상하고, 참고하는 것
	마음에 간직하며, 생활 속에서 열매를 맺는 것

Q. 161. 성례는 어떻게 구원에 효력 있는 방편이 됩니까?
A. 성례가 구원에 효력 있는 방편이 되는 것은,
		그것들 자체 안에 있는 어떤 능력이나,
		또는 어떤 덕행에 의해서가 아니라,
			그것들을 집행하는 사람의 경건이나 의도에서 비롯된
	다만 성령의 역사와
	그리스도의 은총에 의해서 됩니다.
		그것들을 제정하신

Q. 162. 성례란 무엇입니까?
A. 성례는 그리스도께서 자기 교회 안에 제정하신 거룩한 규례인데,
	상징하고, 인치고 드러내기 위해,
		은혜 언약에 속한 백성들에게 
		그리스도의 중보의 유익을
	강하게 하고 북돋우기 위해,
		그들의 신앙과 은혜를
	그들에게 순종의 의무를 지기 위해,
	증명하고 소중하게 키워가기 위해,
		그들 상호간의 사랑과 교제를
	또한 그들을 구별하기 위한 것입니다.
		언약 밖에 있는 자들과

Q. 163. 성례에는 몇 부분이 있습니까?
A. 성례에는 두 부분이 있습니다.
	하나는 외적이고 감각적인 상징이며,
		그리스도가 친히 명하신 바에 따르는
	다른 하나는 내적이고 영적인 은혜 입니다.
		그 상징이 담고 있는

Q. 164. 그리스도는 신약시대에 그분의 교회를 위해 얼마나 많은 성례를 제정하셨습니까?
A. 신약시대에 그리스도는 그분의 교회를 위해 제정하셨습니다.
	단 두 종류의 성례, 즉 세례와 성찬만을

Q. 165. 세례란 무엇입니까?
A. 세례는 신약의 성례입니다.
	그리스도께서 정하신
		성부와 성자와 성령의 이름으로 물로 씻는
	표와 인침입니다.
		그리스도께 접붙임을 받고,
		그의 피로 죄 사함을 받고,
		그의 영으로 거듭나고,
		양자가 되어, 영생에 이르는,
	또한 세례 받은 당사자들은 엄숙하게 가입합니다.
		보이는 교회에
	그리고 공개적으로 고백하는 것입니다.
		전적으로 오직 주께만 속한다는 약속을

Q. 166. 세례는 어떠한 사람에게 시행되어야 합니까?
A. 세례는 시행 되어서는 안 됩니다.
	보이는 교회 밖에 있는 어느 누구에게도,
	약속의 언약으로부터 외인에게는,
		그들이 그리스도를 믿는 믿음과 그에 대한 순종을 고백할 때 까지는
	다만 양친 혹은 양 부모 중 한 사람만 믿는 부모가, ~  그들의 어린 자녀들은
			그리스도를 믿는 신앙과 순종을 고백하는 경우
		언약 안에 있으므로, 세례를 베풀어야 합니다.

Q. 167. 우리는 세례를 어떻게 잘 사용할 수 있습니까?
A. 필요하지만 소홀히 되어 있는 세례를 잘 사용하는 의무는, 이행되어야 할 것입니다.
	우리의 일평생 동안
		특별히 시험을 당할 때와
		다른 사람들이 세례를 받고 있는 자리에 참석했을 때,
	심각하게 또 감사히 고찰함으로써
		세례의 특성과
		그리스도께서 그것을 제정하신 목적과
		그로 인해 우리에게 주어지고 보증된 특권들과 혜택들,
		그리고 거기서 행한 엄숙한 서약을,
	겸손하여짐으로써
		우리의 죄악스러운 더러움 때문에
		우리의 미치지 못함과 역행함으로 인해
			세례의 은혜와, 우리의 약속에 있어서
	확신에 이르기까지 성숙해짐으로써
		죄 사함 받은 것과,
		그리고 그 성례 안에서 우리에게 보증된 다른 모든 축복들에 대해
	힘을 얻음으로써
		그리스도의 죽음과 부활로부터
		우리가 그리스도 안에서 세례를 받음으로써
			죄를 억제하고
			은혜를 소생시키기 위해
	노력함으로써
		믿음으로 살기 위해
		우리의 교제가 거룩함과 의로움 가운데 있도록
			그리스도께 바친 자들처럼
		또한 형제를 사랑함 가운데 행하기 위해
			동일한 성령에 의해 세례받아 한 몸을 이루는 것처럼

Q. 168. 주의 성찬은 무엇입니까?
A. 주의 성찬은 신약의 성례인데,
		빵과 포도주를 주는 행위와 받는 행위로
			그리스도의 정하심에 따른
	그의 죽으심을 나타내 보이는 것입니다.
	그래서 합당하게 참여하는 자들은
		그의 몸과 피를 먹습니다.
			그들의 영적 양식이 되어 은혜 가운데 자라기 위해
		연합과 교제를 가집니다.
			그를 확신케하는
	증언하고 갱신하는 것입니다.
		그들의 감사와
		하나님께 대한 서약,
		그리고 서로 사랑함과
		상호간의 교제를
			신비롭게 한 몸의 지체로서

Q. 169. 그리스도께서는 어떻게 떡과 포도주를 줌과 받음을, 명하셨습니까?
					주의 성찬의 성례에서
A. 그리스도께서는 명하셨습니다.
	말씀 사역자들을 임명하여,
			주의 성찬의 이 성례를 집행할 때
		떡과 포도주를 일반적 사용에서 구별하고,
			성찬 제정에 대한 말씀과 감사와 기도로
		떡을 취하여 뗀 후,
		그리고 떡 뿐만 아니라 포도주도 성찬을 받는 사람에게 줍니다.
	성찬을 받는 사람들은, 같은 명령에 의해서
		떡을 받아 먹고, 포도주를 마십니다.
			감사하는 마음으로 기억하며,
				그리스도의 몸이 찢기셔서 주어졌음을,
				그의 피가 흘려졌음을,
					그들을 위해

Q. 170. 어떻게 	~ 	주의 성찬에서 합당하게 성찬을 받습니까?
		그리스도의 몸과 피를 먹고 마시며
A. 그리스도의 몸과 피가
	물질적으로나 육체적으로 임재하지 않으며,
		성찬 떡과 포도주 안에, 함께, 혹은 밑에
	다만, 성찬을 믿음으로 받는 사람에게, 영적으로 임재하십니다.
		참되고 진실되게
		빵과 포도주의 요소가 그들의 외적인 감각이 되는 것과 마찬가지로
	따라서 주의 성찬에서 합당하게 성찬을 받는 사람들은,
		그리스도의 몸과 피를 먹고 마시는 것입니다.
			물질적, 육체적으로가 아니라, 오직 영적인 방식으로
			그러나 참되고 진실되게
				그들이 자신들에게 믿음으로 받고 적용할 때
				십자가에 못 박히신 그리스도와 그의 죽음의 모든 유익들을

Q. 171. 주의 성찬의 성례를 받는 자들은, 어떻게 준비해야 합니까?
				그들 스스로 성찬에 오기 전에
A. 주의 성찬의 성례를 받는 자들은,
	오기 전에 그들 스스로 준비해야 합니다.
		스스로를 살펴봄으로써
			그리스도 안에 있는 지를,
			그들의 죄와 부족을,
			그들의 지식, 믿음, 회개의 진실함과 정도를,
			하나님과 형제들에 대한 사랑을,
			모든 사람들에 대한 자비를,
			그들에게 잘못한 자들을 용서하는 것을,
			그리스도를 향한 갈망을,
			그들의 새로운 순종을,
		이 은혜들의 활동을 새롭게 함으로써
			진지한 묵상과, 열렬한 기도로

Q. 172. 자신이 그리스도 안에 있는지, 또는 합당한 준비가 되어 있는지 의심하는 자가,
					성찬에 참여할 수 있습니까?
A. 자신이 그리스도 안에 있는지, 또는 성찬의 성례를 위해 합당한 준비가 되어 있는지 의심하는 자는,
	그리스도에 대한 진실한 관심을 가질 수 있으며,
		비록 아직 확신되지 못할지라도,
	하나님 보시기에 합당합니다.
		만약 그가 충분히 영향을 받는다면,
			확신의 결핍을 우려하는 것과
			진정한 갈망으로
				그리스도 안에서 발견되고자 하는
				죄로부터 벗어나기 위한
	이런 경우,		(약속이 만들어지고, 이 성례가 제정되었기 때문에
				약하고 의심하는 신자들조차 구조하기 위해)
		그는 	자신의 불신앙을 애통해하고,
			자신의 의심들이 해결되도록 노력해야 합니다.
	그렇게 함으로써	그는 주의 성찬에 참여할 수 있고, 참여해야 하며,
		이로써	그는 더욱 더 강해질 수 있습니다.

Q. 173. 믿음을 고백하고, 주의 성찬을 받고 싶어하는 사람에게
				성찬을 받지 못하게 할 수 있습니까?
A. 예컨대 무지하거나 수치스러운 일이 드러난 경우에는,
		그가 믿음을 고백하고, 성찬에 참여하고 싶어함에도 불구하고
	그 성례를 받지 못하게 할수도 있고, 받지 못하게 해야 합니다.
		그리스도께서 그의 교회에 맡기신 권세로써,
		그가 가르침을 받아들이고, 개혁을 나타낼 때까지,

Q. 174. 주의 성찬을 받는 자에게 요구되는 것은 무엇입니까?
				성찬이 거행되는 동안
A. 주의 성찬을 받는 자에게 요구되는 것은 다음과 같습니다.
		성찬이 거행되는 동안
	모든 거룩한 경외심과 조심스러움을 가지고 하나님을 앙망하며
		그 규례 안에서
	부지런히		성례의 요소와 행동을 지켜보고,
	주의깊게		주님의 몸을 분별하고
	사랑을 다해	그의 죽음과 고난을 묵상합니다.
	이로써, 그들의 은혜가 강하게 일어나기까지 스스로를 분발시킵니다.
		그들 자신을 판단하고, 죄를 슬퍼하는 가운데,
		열심히 그리스도를 주리고 목말라 하는 가운데,
		믿음으로 그를 먹고, 그의 충만을 받고, 그의 공로를 믿고,
		그의 사랑을 기뻐하며, 그의 은혜에 감사를 드리는 가운데,
		하나님과 맺은 언약과, 모든 성도들의 대한 사랑을 새롭게 하는 가운데,

Q. 175. 주의 성찬을 받은 후, 그리스도인들의 의무는 무엇입니까?
A. 주의 성찬을 받은 후, 그리스도인들의 의무는 다음과 같습니다.
	심각하게 숙고합니다.
		성찬식에서 내가 어떻게 행동했으며,
		어떠한 유익이 있었는지를,
	만일 그들이 소생함과 위로를 깨달았다면,
		그로 인해 하나님을 찬송하며,
		그 은혜가 계속 되기를 구하며,
		거기서 뒷걸음질 치지 않도록 주의하며,
		맹세한 것을 실행하며,
		그 규례에 자주 참여하도록 힘써야 합니다.
	반면에 그들이 현재 아무런 혜택이 없음을 깨달았다면,
		그 성례를 위한 준비하는 자세를 더 엄밀히 검토해야 합니다.
	양쪽 경우에 있어서,
		만일 하나님과 자신의 양심에 스스로를 승인할 수 없다면,
			그들은 때가 이르러 그 열매가 있음을 기대해야 합니다.
		그러나 만일 어느 모로 보나 실패했음을 깨닫는다면,
			그들은 스스로 낮아져서
			다음에 더 많은 주의와 부지런함으로 임해야 합니다.

Q. 176. 세례와 성찬은 어떤 점에서 일치합니까?
A. 세례와 성찬은 일치하는데,
	즉, 	둘 다 하나님께서 제정하신 것입니다.
		둘 다 영적인 면은 그리스도와 그의 은택입니다.
	둘 다,	동일한 언약의 인치심입니다.
		복음의 사역자에 의해서만 시행됩니다.
			그 밖의 누구에 의해서도 시행될 수 없고,
		그리스도의 교회에서 계속 시행되어야 합니다.
			주께서 재림하실 때까지,

Q. 177. 세례와 성찬은 어떤 점에서 다릅니까?
A. 세례와 성찬은 다른데,
	세례는,
		단 한 번만 시행되며,
			물로써
		표와 보증이 됩고,
			우리의 거듭남과 그리스도께 접붙임 된 것의
		유아에게까지 시행됩니다.
	성찬은,
		자주 시행되며,
			떡과 포도주의 구성으로써
		그리스도를 표시하고 나타내고,
			영혼의 신령한 양식으로써
		확증하며,
			주 안에서 우리가 계속해서 자라남을
		오직 나이 들고 자신을 검토할 수 있는 능력을 가진 사람들에게만 시행합니다.

Q. 178. 기도는 무엇입니까?
A. 기도는 아뢰는 것입니다.	우리의 소원을
	하나님께
	그리스도의 이름으로
	성령의 도우심으로 말미암아
		우리 죄를 고백하면서
		그의 긍휼을 감사히 인정하면서
Q. 179. 우리는 하나님께만 기도해야 합니까?
A. 오직 하나님만이  ~ 하실 수 있습니다.
	마음을 감찰하실 수 있고,
	요구를 들으실 수 있으며,
	죄를 용서하실 수 있고,
	모든 요구를 채우실 수 있습니다.
	그리고 오직 그분 만이 신앙과 경배의 대상이 되십니다.
		종교적 예배에서의
	이 기도는,		그 종교적 예배의 특별한 부분이며,
		오직 하나님께만 올려야 하고,
		그 밖의 아무에게도 안 됩니다.
Q. 180. 그리스도의 이름으로 기도한다는 것은 무엇입니까?
A. 그리스도의 이름으로 기도한다는 것은,
	그의 명령에 순종함으로
	그의 약속들을 신뢰함으로
	그의 공로로 자비를 구하는 것입니다.
		그저 그의 이름을 언급하는 게 아니라,
		끌어내는 것입니다.
			기도할 수 있는 우리의 용기와
			우리의 담대함과 힘,
			그리고 기도가 받아들여지리라는 소망을
				그리스도와, 그의 중보로부터

Q. 181. 우리는 왜 그리스도의 이름으로 기도해야 합니까?
A. 	사람의 죄악상으로 인해,
     하나님과 사람 사이에 생긴 거리가
	심히 커졌습니다.
		우리가 하나님 앞에 나아갈 수 없을 만큼
			중보자 없이는
	그리고 하늘에든 땅에든 아무도 없습니다.
		임명받았거나, 적합한 자가,
			그 영광스러운 사역에
		오직 그리스도 밖에는, 
	우리는 다른 이름으로는 기도하지 않아야 합니다.
		오직 그분의 이름 외에,

Q. 182. 성령께서는 어떻게 우리의 기도를 도우십니까?
A. 우리는 알지 못하므로
	우리가 마땅히 기도해야 할 것을,
성령께서 우리의 연약함을 도우십니다.
	우리로 깨닫게하여 가능하게 하심으로써
		누구를 위하여, 무엇을 위해, 그리고 어떻게 기도해야 할지를,
	그리고 우리 마음 가운데 일으키시고 소생시키심으로써
			(비록 모든 사람에게, 어느 때나, 다 같은 분량으로는 아닐지라도)
		이해와 열정과 은혜를,
			그 의무를 바르게 이행하는 데 요구되는,

Q. 183. 누구를 위해 우리는 기도해야 합니까?
A. 우리는 기도해야 합니다.
	세상에 그리스도의 모든 교회를 위해
	위정자와 목회자를 위해
	우리 자신과, 우리의 형제, 그 뿐 아니라, 우리의 원수를 위해
	살아있는 사람이나, 장차 살 사람의 모든 부류를 위해
		그러나 죽은 사람을 위해서나,
		죽음에 이르는 죄를 지었다고 알려진 자를 위해서는 하지 말아야 합니다.

Q. 184. 무엇을 위해 우리는 기도해야 합니까?
A. 우리는 기도해야 합니다.
	하나님의 영광에 도움이 되는 모든 것을 위해,
	교회의 평강과,
	우리 자신이나 다른 이를 위해,
	선을 위해,
		그러나 불법인 어떤 것을 위해서도 기도하지 말아야 합니다.

Q. 185. 어떻게 우리는 기도해야 합니까?
A. 우리는 기도해야 합니다.
	하나님의 위엄을 몹시 두려워함으로
	우리 자신의 무가치, 빈궁함, 죄를 깊에 느낌으로
	회개, 감사, 그리고 열린 마음으로,
	이해, 믿음, 성실, 열정, 사랑, 인내, 그리고 그를 기다림으로
	그의 뜻에 겸손히 복종함으로

Q. 186. 무슨 규칙을 주셨습니까?
		기도의 의무를 위한 우리의 지침으로
A. 하나님의 말씀 전체는 사용됩니다.
	기도의 의무를 위한 우리의 지침을 위해서
그러나 특별한 지침의 규칙은,
	우리 구주 그리스도께서 그의 제자들에게 가르쳐주신 기도의 형태,
	보통 “주기도문”이라고 불리는 것입니다.

Q. 187. 주기도문은 어떻게 사용되어야 합니까?
A. 주기도문은 
	지침으로 뿐만 아니라,
		하나의 패턴으로서,
		우리가 다른 기도들을 할 때 따라해야 할,
	하나의 기도 자체로서도, 또한 사용됩니다.
		이해, 믿음, 경외심, 그리고 다른 필요한 은혜들로 이뤄지도록 하기 위해,
			기도의 의무의 올바른 수행을 위한,

Q. 188. 주기도문은 얼마나 많은 부분으로 이루어져 있습니까?
A. 주기도문은 세 부분으로 구성되어 있습니다.
	머리말, 간구, 그리고 맺음말

Q. 189. 주기도문의 머리말은 우리에게 무엇을 가르칩니까?
A. 주기도문의 머리말은,
	(“우리 아버지여, 하늘에 계신”이라고 한) 우리에게 가르칩니다.
	우리가 기도할 때, 하나님께 다가가야 한다는 것을
		그분의 아버지로서의 선하심을 확신함과, 그것에 대한 우리의 관심을 가지고,
		경외심과, 다른 모든 아이 같은 성향, 거룩한 애정을 가지고,
		그리고, 바른 이해를 가지고,
			그의 주권적 능력과 위엄과 
			자비로운 낮아지심에 대한,
	또한 이처럼, 	다른 사람들과 함께 기도해야 하고,
			다른 사람들을 위하여 기도해야 하는 것을,

Q. 190. 우리는 첫번째 간구에서 무엇을 위해 기도합니까?
A. 첫번째 간구(“이름이 거룩히 여김을 받으시옵소서”라는) 에서,
인정하면서
	전적으로 무능력하고 싫어함을
		우리 자신과 모든 사람들이 하나님을 바르게 공경하는 데 있어서,
우리는 기도합니다.
	하나님이 그의 은혜로 인해 우리와 다른 사람들로 하여금 가능하게 하시고 내키게 하시길
		아는 것, 인정하는 것, 높이 존경하는 것을
			그 분을, 그의 성호를, 속성을, 규례를, 말씀을, 사역을,
			그리고 자기 자신을 알게 하는 그 분이 기뻐하시는 모든 것들을,
		그 분을 영화롭게 하는 것을
			생각과 말과 행위로
	하나님이 막고 제거하시기를
		무신론, 무지, 우상숭배, 신성모독,
		그리고 그를 불명예스럽게 하는 것은 무엇이든지,
		또한, 그의 주관하시는 섭리하심으로
			모든 것들을 지도하시고 처리하시길
			그분 자신의 영광을 위해서

Q. 191. 우리는 두번째 간구에서 무엇을 위해 기도합니까?
A. 두번째 간구(“나라가 임하시오며”라는) 에서,
인정하면서,
	우리 자신과 모든 인류가 본질상 죄와 사단의 통치 아래 있음을,
우리는 기도합니다.
	죄와 사단의 왕국은 파멸될 것임을,
		복음이 온 세상에 보급되고,
		유대인들이 부르심을 받고,
		그리스도인들의 충만한 수가 들어오기를,
		교회가	공급받기를	모든 복음의 직분자들과 규례들로,
			정화되기를	부패로부터
			지지받고 유지되길	세속 위정자들에 의해
	그리스도의 규례들이
		순수하게 시행될 것임을,
		그리고 효과적이기를,
			그들이 회심하는 것을 위해	아직 죄 가운데 있는 자들이,
			그들을 확증, 위로, 증진시키는 것	이미 회심한 자인,
	그리스도께서  ~ 하시기를
		통치하시길	현세에서 우리의 마음을
		서두르시길	그의 재림에 때와
				우리가 그와 함께 영원히 왕노릇 할 것을
	그가 기뻐하시기를		
		온 세계에 그의 권능으로 왕국을 활동시킴으로
		이 목적들에 최고로 이바지 하도록

Q. 192. 우리는 세번째 간구에서 무엇을 위해 기도합니까?
A. 세번째 간구(“하늘에서 이루어진 것 같이 땅에서도 이루어지이다”라는) 에서,
인정하면서,
	본질상 우리와 모든 사람들이
		전적으로 불가능하고 싫어할 뿐만 아니라,
			하나님의 뜻을 알고 행하고자 하는 데 있어서,
		일쑤임을		그의 말씀에 반역하기,
				그의 섭리를 원망하고 불평하기,
		그리고 전적으로 기울어져 있음을,
			육신과 마귀의 뜻을 행하는 데,
우리는 기도합니다.
	하나님께서  ~ 하시길
		그의 성령으로
			우리 자신들과 다른 사람들에게서 제거하시길
				모든 무지함, 연약함, 불쾌함과 사악한 마음을,
		그의 은혜로
			우리로 가능하게 하시고 기꺼이 할 수 있도록 만드시길
				범사에 하나님의 뜻을 알고, 행하고, 복종하는 것을
				겸손하게, 유쾌하게, 충성되이, 근면함으로, 열심히, 
				성실함으로, 변하지 않음으로,
					마치 하늘에서 천사들이 하듯이,

Q. 193. 우리는 네번째 간구에서 무엇을 위해 기도합니까?
A. 네번째 간구(“우리에게 일용할 양식을 주시옵고”라는) 에서,
인정하면서,
	아담 안에서의 죄와, 그리고 우리 자신의 죄로 인해,
		우리는 상실하였음을
			이 생의 모든 외적 축복의 우리의 권리를,
		그리고 마땅함을,
			하나님께 전적으로 박탈당하는 것이,
			우리가 이것을 사용할 때에 우리에게 저주가 되는 것이,
	그것들 자체가 우리를 유지할 수도 없고,
		우리가 그것을 얻을 공로도, 우리 자신의 노력으로도 얻을 수 없음을,
		다만, 불법적으로 그것을 갈망하며 얻고 쓰려는 경향만 있을 뿐임을,
우리는 기도합니다.	우리 자신과 다른 사람들을 위하여,
	그들과 우리 둘 다가
		날마다 하나님의 섭리를 기다리며
			합법적이고, 허용된, 그의 값없는 선물의 수단을 사용하기를
		또한, 그의 아버지의 지혜에 가장 알맞게 보이는
			그 충분한 복을 누리기를
		그리고 그것들이 지속되며 복이 되기를
			우리가 그것들을 거룩하고 충분하게 사용하여
		또한 그것으로 자족하기를
		모든 것들로부터 보호 받기를
			우리의 현세적 유지와 안락에 반하는

Q. 194. 우리는 다섯번째 간구에서 무엇을 위해 기도합니까?
A. 다섯번째 간구(“우리가 우리에게 죄 지은 자를 사하여 준 것 같이”라는) 에서,
인정하면서,
	우리와 다른 모든 사람들이
		원죄와 자범죄의 죄책을 지니는 것과,
		그것으로 인해 하나님의 공의에 빚진 자가 되었다는 것을,
	우리와 그 어떤 다른 피조물도, ~ 없음을
		그 빚에 대해 조금도 만족시킬 수
우리는 기도합니다.	우리 자신과 다른 사람들을 위하여,
	그의 값 없는 은혜의 하나님께서  ~ 하시길
			그리스도의 복종과 만족시키심을 통해,
		믿음으로 말미암아 이해되고 적용되게 하시길
		우리 모두를 무죄선고 하시길
			죄의 책임과 죄의 형벌로 부터
		우리를 받아주시길	그의 사랑하는 자 안에서
		지속되길		우리에게 그의 은총과 은혜가
		용서하시길	우리의 매일 실패를
		그리고 우리를 채우시길	평화와 기쁨으로
			사죄의 확신을 내일 더욱더 우리에게 주심으로
우리는 더욱  ~ 있다.		담대히 구할 수,
			그리고 기대하도록 격려 받을 수
	우리가 우리 자신 안에 이 증거를 가질 때,
		우리가 마음으로부터 다른 사람들의 죄를 용서하는,

Q. 195. 우리는 여섯번째 간구에서 무엇을 위해 기도합니까?
A. 여섯번째 간구(“우리를 시험에 들게 하지 마시옵고, 다만 악에서 구하시옵소서”라는) 에서,
인정하면서,
	가장 지혜롭고, 의롭고, 은혜로우신 하나님께서,
			여러가지 거룩하고 의로운 목적을 위하여,
	그렇게 정하신 것을,
		우리가 공격받고, 패배하고, 잠시 유혹에 사로잡히도록,
		사탄과, 세상과, 육체가 강력하게 준비되어 있도록,
			우리를 곁길로 잡아 끌고, 함정에 빠뜨리기 위해
		우리는, 		심지어 죄의 용서함을 받은 후에도,
				우리의 부패함, 연약함, 주의 깊음의 결핍으로 인해,
			~ 할 뿐 아니라	시험에 당할 수 있고,
					시험에 우리 자신을 노출시키는 데로 나아갈 ~
			우리 스스로 무능력하고 꺼려한다는 것을
				그것들을 저항하는 것에,
				그것들로부터 회복하는 것에,
				그것들을 개선하는 것에,
			그리고 버림받을 만 하다는 것을
				그것들의 권세 아래에
우리는 기도합니다.
	하나님께서  ~ 하시길
		이 세계와 그 안에 있는 모든 것들을 다스리시고,
		육신을 억제하시고, 사탄을 제압하시며, 모든 것들을 명하시고,
		은혜의 모든 방편들을 베풀어 주시고 축복하시며,
		주의 깊음으로 그것들을 사용하도록 촉진시켜 주시길,
	우리와 그의 모든 백성들을  ~ 해주시길		그의 섭리에 의해
		죄의 유혹으로부터 보호해주시길,
		혹, 만일 유혹을 받더라도		그의 성령에 의해
			우리가 강하게 지지받고, 가능하게 되기를
				시험의 시간을 견디는 것이
		혹, 시험에 떨어졌더라도,
			그것으로부터 다시 일어나고, 회복되며,
			그것을 신성하게 이용하고 개선방안으로 삼기를,
	그리하여 우리의 성화와 구원이 완전해지고,
		사탄은 우리의 발 아래 밟히고,
		우리가 완전히 해방되기를,
			죄, 유혹, 그리고 모든 악으로부터,
			영원히

Q. 196. 주기도문의 결론이 우리에게 무엇을 가르칩니까?
A. 주기도문의 결론
	(“나라와 권세와 영광이 아버지께 영원히 있기 때문입니다. 아멘.”이라는) 에서,
우리를 가르칩니다.
	우리의 간구들을 강력히 주장해야 함을
		~ 을 취해야 한다는, 논거와 함께,
			그 어떤 가치도,  ~ 가 아니라
				우리 자신이나, 다른 어떤 피조물로부터
			오직 하나님으로부터
		우리의 기도들에
			오직 하나님께만 돌리는, 찬양을 동반함으로,
				영원한 주권과 전능하심과 영광스러운 위대하심을,
그것들과 관련하여
		하나님께서는 우리를 도와주실 수 있고, 기꺼이 돕고자 하시기 때문에,
	그래서 우리는 믿음으로 담대하게 간청해야 합니다.		하나님께
		하나님께서 행하실 것을, 그리고 잠잠히 그를 의지함으로,
		하나님께서 우리의 요구를 충족시켜 주실 것을,
그리고, 이것이 우리의 소원이요 확신임을 증언하기 위해,
	우리는 말합니다. “아멘.”




